\documentclass[10pt]{article}

% Canvia l'interlineat a 1.2. Per defecte és 1
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{float}

\usepackage{fp}
\def\rate{1.045}

\FPeval{\he}{297 * \rate}
\FPeval{\wi}{210 * \rate}

\usepackage[landscape,paperheight=\he mm,paperwidth=\wi mm,margin=0.2in,top=0.2in,bottom=0.2in]{geometry}

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,graphicx,mathtools,tikz,hyperref,enumerate}
\usepackage{mdframed,cleveref,cancel,stackengine,mathrsfs,thmtools}
\usepackage{xfrac,stmaryrd,commath,units,titlesec,multicol}
\usepackage{ulem}  % So that underlined text splits at the end of the line

\usepackage[catalan]{babel}

\usepackage{hyperref}

\titlespacing{\section}{0pt}{5pt}{0pt}
\titlespacing{\subsection}{0pt}{5pt}{0pt}
\titlespacing{\subsubsection}{0pt}{5pt}{0pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\pagenumbering{gobble}
\titleformat*{\section}{\large\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\bfseries}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\newcommand{\bimplies}{\fbx{$\implies$}}
\newcommand{\bimpliedby}{\fbx{$\impliedby$}}

\newcommand{\mdef}{\textbf{\textcolor{violet}{Def. }}}  % Command for Definition
\newcommand{\mth}{\textbf{\textcolor{red}{Th. }}}  % Command for Theorem
\newcommand{\mprop}{\textbf{\textcolor{blue}{Prop. }}}  % Command for Proposition
\newcommand{\mlema}{\textbf{\textcolor{olive}{Lema. }}}  % Command for Lemma
\newcommand{\mobs}{\textbf{\textcolor{teal}{Obs. }}}  % Command for Observation
\newcommand{\mcor}{\textbf{\textcolor{brown}{Cor. }}}  % Command for Corollary
\newcommand{\mstar}{\bc{black}{$\star$} }  % Just a star with after space
\newcommand{\mcode}[1]{\begin{scriptsize}
\texttt{#1}
\end{scriptsize}}  % For code
\newcommand{\mcodehl}[1]{\bc{violet}{#1}}  % Changes color to violet. Meant to highlight important parts of the code
\newcommand{\quotfix}{\kern0pt"\kern0pt}  % Shortcut for a bug happening with quotation marks


\newcommand{\ul}[1]{\uline{#1}}  % Short for underline
\newcommand{\ol}[1]{\overline{#1}}  % Short for overline
\newcommand{\bc}[2]{\textbf{\textcolor{#1}{#2}}}  % Short for colored boldface text
\newcommand{\utilde}[1]{\underset{\sim}{#1}}  % Adds tilde under
\newcommand{\otilde}[1]{\stackrel{\sim}{#1}}  % Adds tilde over

\newcommand{\ux}{\utilde{x}}
\newcommand{\uX}{\utilde{X}}
\newcommand{\normal}[2]{\mathcal{N}(#1, #2)}  % Short for normal random variable
\newcommand{\bignormal}[2]{\mathcal{N}\left(#1, #2\right)}
\newcommand{\betadistr}[2]{\text{Beta}(#1, #2)}  % Short for beta distribution
\newcommand{\bigbetadistr}[2]{\text{Beta}\left(#1, #2\right)}
\newcommand{\gammadistr}[2]{\text{Gamma}(#1, #2)}  % Short for gamma distribution
\newcommand{\biggammadistr}[2]{\text{Gamma}\left(#1, #2\right)}
\newcommand{\exponential}[1]{\text{Exp}(#1)}  % Short for exponential distribution
\newcommand{\bigexponential}[1]{\text{Exp}\left(#1\right)}
\newcommand{\poisson}[1]{\text{Pois}(#1)}  % Short for possion distribution
\newcommand{\bigpoisson}[1]{\text{Pois}\left(#1\right)}
\newcommand{\bernoulli}[1]{\text{Bern}(#1)}  % Short for bernoulli distribution
\newcommand{\bigbernoulli}[1]{\text{Bern}\left(#1\right)}  % Short for bernoulli distribution
\newcommand{\binomial}[2]{\text{Bin}(#1, #2)}  % Short for binomial distribution
\newcommand{\bigbinomial}[2]{\text{Bin}\left(#1, #2\right)}  % Short for binomial distribution
\newcommand{\lognormal}[2]{\text{lognorm}(#1, #2)}  % Short for lognormal distribution
\newcommand{\biglognormal}[2]{\text{lognorm}\left(#1, #2\right)}

\newcommand{\expected}[1]{\mathbb{E}[#1]}  % Short for expected value
\newcommand{\bigexpected}[1]{\mathbb{E}\left[#1\right]}
\newcommand{\expectedsub}[2]{\mathbb{E}_{#2}[#1]}  % Short for expected value but with subindex
\newcommand{\bigexpectedsub}[2]{\mathbb{E}_{#2}\!\!\left[#1\right]}
\newcommand{\var}[1]{\mathbb{V}\text{ar}[#1]}  % Short for variance
\newcommand{\bigvar}[1]{\mathbb{V}\text{ar}\left[#1\right]}
\newcommand{\covar}[2]{\text{Cov}(#1, #2)}  % Short for covariance
\newcommand{\covaruni}[1]{\text{Cov}(#1)}
\newcommand{\bigcovar}[2]{\text{Cov}\left(#1, #2\right)}
\newcommand{\varsub}[2]{\mathbb{V}\text{ar}_{#2}[#1]}  % Short for variance but with subindex
\newcommand{\bigvarsub}[2]{\mathbb{V}\text{ar}_{#2}\left[#1\right]}


\DeclareMathOperator{\mse}{MSE}  % mean square error
\DeclareMathOperator{\rss}{RSS}  % residual sum of squares
\DeclareMathOperator{\myss}{SS}  % sum of squares (\ss is already defined)
\DeclareMathOperator{\bias}{B}  % bias
\DeclareMathOperator{\confinterval}{IC}
\DeclareMathOperator{\vif}{VIF}  % variance inflation factor
\DeclareMathOperator{\dffits}{DFFITS}
\newcommand{\fisher}[2]{\mathcal{I}_{#2}(#1)}
\newcommand{\fisherobs}[2]{\mathcal{I}\text{Obs}_{#2}(#1)}
\newcommand{\trans}{\mathsf{T}}  % Symbol for transposition

\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator{\image}{Im}
\newcommand{\reals}{\mathbb{R}}  % Short for real numbers
\DeclareMathOperator{\rang}{rang}

\newcommand{\n}{\mathbb{N}}
\newcommand{\z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\cx}{\mathbb{C}}
\newcommand{\real}{\mathbb{R}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
\newcommand{\A}{\mathbb{A}}
\newcommand{\R}{\mathcal{R}}
\newcommand{\C}{\mathscr{C}}
\newcommand{\Pa}{\mathcal{P}}
\newcommand{\Es}{\mathcal{E}}
\newcommand{\V}{\mathcal{V}}
\newcommand{\bb}[1]{\mathbb{#1}}
\let\u\relax
\newcommand{\u}[1]{\underline{#1}}
\newcommand{\pdv}[3][]{\frac{\partial^{#1} #2}{\partial #3^{#1}}}
\newcommand{\dv}[3][]{\frac{\dif^{#1} #2}{\dif #3^{#1}}}
\let\k\relax
\newcommand{\k}{\Bbbk}
\newcommand{\ita}[1]{\textit{#1}}
\newcommand\inv[1]{#1^{-1}}
\newcommand\setb[1]{\left\{#1\right\}}
\newcommand{\vbrack}[1]{\langle #1\rangle}
\newcommand{\determinant}[1]{\begin{vmatrix}#1\end{vmatrix}}
\newcommand{\Po}{\mathbb{P}}
\newcommand{\lp}{\left(}
\newcommand{\rp}{\right)}
\newcommand{\ci}{\textbullet\;}
\DeclareMathOperator{\fr}{Fr}
\DeclareMathOperator{\Id}{Id}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\ext}{Ext}
\DeclareMathOperator{\inte}{Int}
\DeclareMathOperator{\rie}{Rie}
\DeclareMathOperator{\rg}{rg}
\DeclareMathOperator{\gr}{gr}
\DeclareMathOperator{\nuc}{Nuc}
\DeclareMathOperator{\car}{car}
\DeclareMathOperator{\im}{Im}
\DeclareMathOperator{\re}{Re}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\vol}{vol}
\DeclareMathOperator{\grad}{grad}
\DeclareMathOperator{\rot}{rot}
\DeclareMathOperator{\diver}{div}
\DeclareMathOperator{\sinc}{sinc}
\DeclareMathOperator{\graf}{graf}
\DeclareMathOperator{\tq}{\;t.q.\;}
\DeclareMathOperator{\disc}{disc}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\Int}{Int}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\Spec}{Spec}
\DeclareMathOperator{\Real}{Re}


\let\emptyset\varnothing
\renewcommand{\thesubsubsection}{\Alph{subsubsection}}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor=blue,
    pageanchor=false %we don't use page counters, hence hyperref doesn't need them.
}
\def\upint{\mathchoice%
    {\mkern13mu\ol{\vphantom{\intop}\mkern7mu}\mkern-20mu}%
    {\mkern7mu\ol{\vphantom{\intop}\mkern7mu}\mkern-14mu}%
    {\mkern7mu\ol{\vphantom{\intop}\mkern7mu}\mkern-14mu}%
    {\mkern7mu\ol{\vphantom{\intop}\mkern7mu}\mkern-14mu}%
  \int}
\def\lowint{\mkern3mu\underline{\vphantom{\intop}\mkern7mu}\mkern-10mu\int}

\setlength\parindent{0pt}

\begin{document}
\raggedright
\begin{multicols}{3}
\mdef Diem que $X_1, \dots, X_n$ és una \ul{mostra aleatòria simple} (mas) si són va independents i idènticament distribuïdes. \\
\mobs Si $X_1, \dots, X_n$ és una mas i $X_i$ són variables aleatòries (va) contínues, aleshores $f_{(X_1, \dots, X_n)}(x_1, \dots, x_n) = \prod_{i = 1}^nf_X(x_i)$. \\
\mdef Anomenem \\
\bc{violet}{1.} \ul{paràmetre} a una quantitat fixa relacionada amb una característica d'una població. \\
\bc{violet}{2.} \ul{estadístic} a una quantitat que es calcula amb una mostra. \\
\bc{violet}{3.} \ul{estimador} a un estadístic que s'utilitza per estimar un paràmetre desconegut.\\
\bigskip

\section*{Estadística descriptiva}
\mdef En funció de la resposta, les va es classifiquen en \\
\bc{violet}{1.} \ul{qualitatives} o \ul{categòriques} \\
\bc{violet}{(a)} \ul{nominals} (exemple: tipus de dieta) \\
\bc{violet}{(b)} \ul{ordinals} (exemple: grau d'una malaltia) \\
\bc{violet}{2.} \ul{quantitatives} \\
\bc{violet}{(a)} \ul{discretes} (exemple: nombre d'errades en compilar) \\
\bc{violet}{(b)} \ul{contínues}
(exemples: pes, temperatura, temps) \\
\mdef Donat $\alpha \in [0, 0.5]$, anomenem \ul{mitjana retallada} al $\alpha\%$ al valor que s'obté de treure el $\frac{\alpha}{2}\%$ inferior i el $\frac{\alpha}{2}\%$ superior de la mostra i calcular la mitjana de les observacions restants. \\
\mobs Donada una mostra $X_1, \dots, X_n$, denotem per $X_{(1)}, \dots, X_{(n)}$ la mostra ordenada. \\
\mdef Anomenem \ul{quartils} $Q_1$, $Q_2$ i $Q_3$ a $X_{(n/4)}$, $X_{(n/2)}$ i $X_{(3n/4)}$, respectivament. $Q_2$ també rep el nom de mediana. \\
\mdef (estadístics de dispersió). Anomenem \\
\bc{violet}{1.} \ul{variància} a $S^2 = \frac{1}{(n - 1)}\sum_{i = 1}^n(X_i - \overline{X})^2$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{desviació estàndard} a $S = \sqrt{S^2}$. \\
\bc{violet}{3.} \ul{rang} a $X_{(n)} - X_{(1)}$. \\
\bc{violet}{4.} \ul{rang interquartílic} a $IQR = Q_3 - Q_1$. \\
\bc{violet}{5.} \ul{coeficient de variació} a $CV = \frac{S}{\overline{X}}$. \\
\mdef Donades dues variables categòriques $A$ i $B$ amb $m$ i $k$ nivells respectivament, anomenem \ul{taula de contingència} a
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c c c c c|c}
 & $B_1$ & $B_2$ & $B_3$ & $\cdots$ & $B_k$ & \\
\hline
$A_1$ & $n_{11}$ & $n_{12}$ & $n_{13}$ & $\cdots$ & $n_{1k}$ & $n_{1\cdot}$ \\
$A_2$ & $n_{21}$ & $n_{22}$ & $n_{23}$ & $\cdots$ & $n_{2k}$ & $n_{2\cdot}$ \\
$\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ &  & $\vdots$ & $\vdots$ \\
$A_m$ & $n_{m1}$ & $n_{m2}$ & $n_{m3}$ & $\cdots$ & $n_{mk}$ & $n_{m\cdot}$ \\
\hline
 & $n_{\cdot1}$ & $n_{\cdot2}$ & $n_{\cdot3}$ & $\cdots$ & $n_{\cdot k}$ & \\
\end{tabular}
\end{center}

on $n_{i\cdot}$ i $n_{\cdot j}$ s'anomenen marginals per files i per columnes, respectivament. \\
\mdef En la situació anterior anomenem \\
\bc{violet}{1.} \ul{freqüència relativa global} a $f_{ij} = \frac{n_{ij}}{n}$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{freqüència relativa per files} a $f_{ij} = \frac{n_{ij}}{n_{i\cdot}}$. \\
\bc{violet}{3.} \ul{freqüència relativa per columnes} a $f_{ij} = \frac{n_{ij}}{n_{\cdot j}}$. \\
\mdef Donades dues va $X$ i $Y$, anomenem \\
\bc{violet}{1.} \ul{covariància mostral} a $S_{XY} = \frac{1}{(n - 1)}\sum_{i = 1}^n(X_i - \overline{X})(Y_i - \overline{Y})$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{coeficient de correlació mostral} a $r_{XY} = \frac{S_{XY}}{S_X S_Y}$. \\
\mobs Sempre tenim $r_{XY} \in [-1, 1]$. Per altra banda, $r_{XY} = 0$ vol dir que no hi ha relació lineal i $r_{XY} = \pm 1$ vol dir que hi ha relació lineal perfecta entre $X$ i $Y$. \\
\bigskip

\section*{Distribucions relacionades amb la normal}
\mobs Donada $X \sim \normal{\mu}{\sigma^2}$ podem estandarditzar-la, és a dir, podem definir $Z = \frac{1}{\sigma}\left(X - \mu\right)$, de manera que $Z \sim \normal{0}{1}$. \\
\mprop Donada $X \sim \normal{\mu}{\sigma^2}$, tenim $\overline{X} \sim \normal{\mu}{\frac{\sigma^2}{n}}$. \\
\mdef Anomenem distribució \ul{chi quadrat} amb $n$ graus de llibertat a la distribució que s'obté com $\chi^2_n \sim \sum_{i = 1}^n{Z_i^2}$ amb $Z_i \sim \normal{0}{1}$ independents. \\
\mobs La funció de densitat de $\chi^2_n$ no és simètrica. \\
\mprop Donada $Z \sim \normal{0}{1}$, tenim $Z^2 \sim \gammadistr{\alpha}{\beta}$ amb $\alpha = \frac{1}{2}$ i $\beta = \frac{1}{2}$. \\
\mobs Tenim $\expected{\chi^2_n} = n$ i $\var{\chi^2_n} = 2n$. \\
\mprop Donats $\alpha_1, \dots, \alpha_n$, $\beta$ i les va $X_i \sim \gammadistr{\alpha_i}{\beta}$ independents se satisfà $\sum_{i = 1}^n{X_i} \sim \biggammadistr{\sum_{i = 1}^n{\alpha_i}}{\beta}$. \\
\mcor $\chi^2_n \sim \biggammadistr{\frac{n}{2}}{\frac{1}{2}}$. \\
\mprop Sigui $X_1, \dots, X_n$ mas amb $X_i \sim \normal{\mu}{\sigma^2}$. Aleshores \\
\bc{blue}{1.} $\frac{n \hat{\sigma}^2}{\sigma^2} \sim \chi^2_n$, on $\hat{\sigma}^2 = \frac{1}{n}\sum_{i = 1}^n(X_i - \mu)^2$. \\
\bc{blue}{2.} $\frac{(n - 1)S^2}{\sigma^2} \sim \chi^2_{n - 1}$, on $S^2 = \frac{1}{n - 1}\sum_{i = 1}^n{(X_i - \overline{X})^2}$. \\
\mth (del límit central). Sigui $X_1, \dots, X_n$ mas amb $\expected{X_i} = \mu$ i $\var{X_i} = \sigma^2 < \infty$. Aleshores
$$ \frac{\overline{X} - \mu}{\left(\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\right)} \xrightarrow[n \to \infty]{d} \normal{0}{1}
$$ \\
\mdef Anomenem \ul{$t$ d'Student} amb $n$ graus de llibertat a la distribució resultant de $t_n \sim \frac{Z}{\sqrt{\frac{U}{n}}}$ on $Z \sim \normal{0}{1}$ i $U \sim \chi^2_n$. \\
\mobs $\expected{t_n} = 0$ ($n > 1$) i $\var{t_n} = \frac{n}{n - 2}$ ($n > 2$). \\
\mobs La funció de densitat de $t_n$ és simètrica. \\
\mprop $t_n \xrightarrow[n \to \infty]{d} \normal{0}{1}$. \\
\mprop Donades $X_i \sim \normal{\mu}{\sigma^2}$ tenim $\frac{\sqrt{n}(\overline{X} - \mu)}{S} \sim t_{n - 1}$. \\
\mdef Anomenem \ul{$F$ de Snedecor} amb $m$ graus de llibertat en el numerador i $n$ graus de llibertat en el denominador a la distribució resultant de fer $F_{m, n} \sim \frac{\frac{U}{m}}{\frac{V}{n}}$, on $U \sim \chi^2_m$ i $V \sim \chi^2_n$. \\
\mobs $\expected{F_{m, n}} = \frac{m}{m - 2}$ ($m > 2$) i $\var{F_{m, n}} = 2(\frac{m}{m - 2})^2\frac{n + m - 2}{n(m - 4)}$ ($m > 4$). \\
\mprop La $F$ de Snedecor satisfà \\
\bc{blue}{1.} $\frac{1}{F_{m, n}} \sim F_{n, m}$. \\
\bc{blue}{2.} $t_n^2 \sim F_{1, n}$. \\
\bigskip

\section*{Estimació pel mètode dels moments}
\mdef Sigui $X$ va amb $F(x) = F_X(x)$ i $X_1, \dots, X_n$ mas amb la mateixa distribució. Sigui també $\ux = \{x_1, \dots, x_n\}$ realització d'aquesta mostra. Anomenem \ul{funció de distribució empírica} a $F_n(x) = \frac{1}{n}\#\set{x_i \le x \mid i = 1, \dots, n} = \frac{1}{n}\sum_{i = 1}^n1_{(-\infty, x]}(x_i)$. \\
\mth (de Glivenko-Cantelli). Amb les mateixes hipòtesis, $\sup_{x \in \reals}|F_n(x) - F(x)| \xrightarrow[n \to \infty]{} 0$ quasi segurament. \\
\mprop (principi de substitució). Qualsevol funcional $\psi$ de la funció de distribució empírica $F_n$ convergeix al funcional aplicat a la funció de distribució $F$, i.e. $\hat{\theta}_n = \psi(F_n) \xrightarrow[n \to \infty]{} \theta = \psi(F)$. \\
\mdef Donada $X$ va, anomenem \\
\bc{violet}{1.} \ul{moment teòric} d'ordre $k$ a $\mu'_k = \expected{X^k}$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{moment centrat} teòric d'ordre $k$ a $\mu_k = \expected{(X - \expected{X})^k}$. \\
\bc{violet}{3.} \ul{variància poblacional} al moment centrat teòric d'ordre 2. \\
\mdef Donada $X_1, \dots, X_n$ mas, anomenem \\
\bc{violet}{1.} \ul{moment mostral} d'ordre $k$ a $m_k' = \frac{1}{n}\sum_{i = 1}^n{X_i^k}$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{moment centrat mostral} d'ordre $k$ a $m_k = \frac{1}{n}\sum_{i = 1}^n{(X_i - \overline{X})^k}$. \\
\mprop Els moments mostrals són estimadors sense biaix dels moments poblacionals. \\
\mobs El \ul{mètode dels moments} consisteix a igualar els moments mostrals als moments teòrics i aïllar els paràmetres que volem obtenir. Generalment utilitzem els moments sense centrar. \\
\mdef Diem que una seqüència d'estimadors $\{\hat{\theta}_n\}_n$ d'un paràmetre $\theta$ és \ul{consistent} si $\hat{\theta}_n \xrightarrow[n \to \infty]{p} \theta$. \\
\mprop Els estimadors pel mètode dels moments són consistents. \\
\bc{white}{.} \\  % perquè salti de pàgina
\bigskip

\section*{Estimació màxim versemblant}
\mdef Sigui $\uX$ una mas amb distribució $f(x|\theta_1, \dots, \theta_k)$. La \ul{funció de versemblança} és la funció que s'obté en avaluar la funció de densitat conjunta de la mostra en una realització $\ux$ de la mostra. És a dir, $L(\theta|\ux) = f(x_1, \dots, x_n|\theta_1, \dots, \theta_k)$. \\
\mobs Com tenim una mas, la funció de densitat factoritza i és la mateixa. Així doncs, $L(\theta|\ux) = \prod_{i = 1}^n{f(x_i|\theta_1, \dots, \theta_k)}$. \\
\mdef Anomenem \ul{estimador màxim versemblant} (emv o mle) al valor que maximitza la funció de versemblança. És a dir, a $\hat{\theta}_{ML} = \argmax_{\theta \in \Theta}{L(\theta|\ux)}$. \\
\mdef Anomenem \ul{logversemblança} a $\ell(\theta|\ux) = \log L(\theta |\ux)$. \\
\mprop (principi d'invariància) Si $\hat{\theta}$ és l'emv de $\theta$, l'emv de qualsevol funció $\tau(\theta)$ és $\hat{\tau} = \tau(\hat{\theta})$. \\
\bigskip

\section*{Estimació puntual bayesiana}
\mobs En l'estimació puntual bayesiana, $\theta$ passa a ser una va, i la seva variació es descriu en base a una distribució. A priori aquesta va segueix una distribució escollida $\pi(\theta)$. A partir d'una mostra observada $\uX = \{X_1, \dots, X_n\}$ s'actualitza la distribució del paràmetre (que ara és una va) a $\pi(\theta|\ux)$. \\
\mdef Anomenem \ul{distribució a priori} i \ul{distribució a posteriori} a $\pi(\theta)$ i $\pi(\theta|\ux)$, respectivament. \\
\mdef Donades $X$ i $Y$ va \\
\bc{violet}{1.} cas discret: $p(X = x|Y = y) = \frac{P(X = x \cap Y = y)}{p(Y = y)}$ \\
\bc{violet}{2.} cas continu: $f_{X|Y}(x|y) = \frac{f_{(X, Y)}(x, y)}{f_Y(y)}$ \\
\mobs La distribució a posteriori és \\
$$\pi(\theta|\ux) = \frac{f_{(\uX, \theta)}(\ux, \theta)}{f_{\uX}(\ux)} = \frac{f_{\uX|\theta}(\ux|\theta)\pi(\theta)}{f_{\uX}(\ux)} \propto f_{\uX|\theta}(\ux|\theta)\pi(\theta)$$
on tenim $f_{\uX}(\ux) = \int_{\reals}{f_{(\uX, \theta)}(\ux, \theta)d\theta}$ \\
\mobs Donada $X_1, \dots, X_n$ mas amb $X_i \sim \bernoulli{p}$ tenim $\sum_{i = 1}^n{X_i} \sim \bigbinomial{n}{p}$. \\
\mdef Sigui $\mathcal{F} = \set{f(x|\theta)\,\mid\,\theta \in \Theta}$ una classe de funcions de densitat indexades per $\theta$ i sigui $\Pi$ una classe de distribucions en la variable $\theta$. Diem que $\Pi$ és una \ul{família conjugada} per $\mathcal{F}$ si $\forall \pi(\theta) \in \Pi$, $\forall f(x|\theta) \in \mathcal{F}$ i $\forall \ux \in \image\uX$, amb $\uX$ mostra qualsevol, se satisfà $\pi(\theta|\ux) \in \Pi$. \\
\mobs Resum de famílies conjugades:
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Dades & Prior & Posterior \\
\hline
$X_i \sim \bernoulli{p}$ & $p \sim \betadistr{\alpha}{\beta}$ & $\betadistr{\alpha + n\overline{x}}{\beta + n - n\overline{x}}$ \\
$X_i \sim \exponential{\lambda}$ & $\lambda \sim \gammadistr{\alpha}{\beta}$ & $\gammadistr{\alpha + n}{\beta + n\overline{x}}$ \\
$X_i \sim \poisson{\lambda}$ & $\lambda \sim \gammadistr{\alpha}{\beta}$ & $\gammadistr{\alpha + n\overline{x}}{\beta + n}$ \\
$X_i \sim \normal{\theta}{\sigma^2}$ & $\theta \sim \normal{\mu}{\nu^2}$ & $\bignormal{\frac{\sigma^2\mu + n\nu^2\overline{x}}{\sigma^2 + n\nu^2}}{\frac{\sigma^2\nu^2}{\sigma^2 + n\nu^2}}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\mprop La distribució posterior obtinguda després d'observar $n$ casos és la mateixa tant si considerem les observacions totes alhora com si les considerem una a una. \\
\bigskip

\section*{Comparació d'estimadors}
\mdef Sigui $W(\uX)$ un estimador del paràmetre $\theta$. Anomenem \\
\bc{violet}{1.} \ul{biaix} de l'estimador a $\bias_\theta(W) = \expected{W} - \theta$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{error quadràtic mig} de l'estimador (mean square error) a $\mse_\theta(W) = \expected{(W - \theta)^2}$. \\
\mobs $\mse_\theta(W) = \var{W} + \bias_\theta(W)^2$. \\
\mdef $W^*(\uX)$ és un \ul{millor estimador sense biaix} o \ul{UMVUE} (uniformly minimum-variance unbiased estimator) de $\tau(\theta)$ si \\
\bc{violet}{1.} és sense biaix: $\expected{W^*} = \tau(\theta)$, $\forall \theta \in \Theta$ \\
\bc{violet}{2.} minimitza la variància: si $W$ és qualsevol altre estimador no esbiaixat de $\tau(\theta)$, aleshores $\var{W^*} \le \var{W}$. \\
\mdef Si $\uX = \{X_1, \dots, X_n$\} és una mas amb distribució $f(x|\theta)$ i $\theta$ és uniparamètrica, la \ul{funció score} és $S(\theta|\ux) = \frac{\partial}{\partial\theta}\log L(\theta|\ux)$. \\
\mobs Suposarem que $\frac{\partial}{\partial\theta}$ és intercanviable amb les integrals. \\
\mprop $\expectedsub{S(\theta|\uX)}{\uX} = 0$. \\
\mdef La \ul{informació de Fisher} del paràmetre $\theta$ continguda en la va $X$ és $\fisher{\theta}{X} = \expectedsub{(\frac{\partial}{\partial\theta}\log L(\theta|X))^2}{X} = \varsub{S(\theta|X)}{X}$. \\
\mdef La \ul{informació de Fisher} del paràmetre $\theta$ continguda en la mas $\uX$ és $\fisher{\theta}{\uX} = \expectedsub{(\frac{\partial}{\partial\theta}\log L(\theta|\uX))^2}{\uX} = \varsub{S(\theta|\uX)}{\uX}$. \\
\mlema Donada $\uX$ mas, $\fisher{\theta}{\uX} = n\fisher{\theta}{X}$. \\
\mobs Suposarem que $\frac{\partial^2}{\partial\theta^2}$ és intercanviable amb les integrals. \\
\mlema Donada $\uX$ mas, $\fisher{\theta}{\uX} = \expectedsub{-\frac{\partial^2}{\partial\theta^2}\log L(\theta|\uX)}{\uX}$. \\
\mcor $\fisher{\theta}{\uX} = n\expectedsub{-\frac{\partial^2}{\partial\theta^2}\log L(\theta|X)}{X}$ \\
\mth (de Cramér-Rao). Sigui $\uX$ mas i $W(\uX)$ un estimador sense biaix de $\tau(\theta)$, és a dir, que satisfà $\expectedsub{W(\uX)}{\uX} = \tau(\theta)$. Suposem a més que $\tau(\theta)$ és derivable. Aleshores $$\varsub{W(\uX)}{\uX} \ge \frac{(\tau'(\theta)^2)}{\fisher{\theta}{\uX}}$$
\mdef Diem que un estimador no esbiaixat és \ul{eficient} si assoleix la fita de Cramér-Rao.
\bigskip

\section*{Suficència i consistència}
\mobs Informalment diem que un estadístic és suficient si captura tota la informació que la mostra posseeix respecte el paràmetre $\theta$. Així, si $T(\uX)$ és un estadístic suficient i tenim dues mostres $\uX$ i $\utilde{Y}$ tals que $T(\uX) = T(\utilde{Y})$, aleshores la inferència sobre $\theta$ serà la mateixa per ambdues mostres. \\
\mdef Diem que un estadístic $T(\uX)$ és suficient pel paràmetre $\theta$ si la mostra $\uX$ condicionada al valor de $T(\uX)$ no depèn del paràmetre $\theta$, és a dir, si $p(\uX = \ux | T(\uX) = T(\ux))$ no depèn de $\theta$. \\
\mth Sigui $f(\ux|\theta)$ la densitat conjunta de $\uX$ i $g(t|\theta)$ la densitat de $T(\uX)$. Aleshores $T(\uX)$ és un estadístic suficient per $\theta$ $\iff$ l'expressió $\frac{f(\ux|\theta)}{g(T(\ux)|\theta)}$ és constant com a funció de $\theta$. \\
\mth (de factorització). Sigui $f(\ux|\theta)$ densitat conjunta de $\uX$. L'estadístic $T(\uX)$ és suficient per $\theta$ $\iff$ existeixen funcions $g(t|\theta)$ i $h(\ux)$ tals que $f(\ux|\theta) = g(T(\ux)|\theta)h(\ux)$, $\forall\ux, \theta$. \\
\mdef Una seqüència d'estimadors $W_n = W(X_1, \dots, X_n)$ és un \ul{estimador consistent} d'un paràmetre $\theta$ si $\forall \theta \in \Theta$ se satisfà $\lim_{n \to \infty}{p(|W_n - \theta| > \varepsilon)} = 0$, $\forall \varepsilon > 0$. \\
\mth Sigui $W_n$ seqüència d'estimadors de $\theta$ que satisfà $\lim_{n \to \infty}{\var{W_n}} = 0$ i $\lim_{n \to \infty}{\bias_\theta(W_n)} = 0$. Aleshores $W_n$ és una seqüència d'estimadors consistent.
\bigskip


\section*{Propietats asimptòtiques dels estimadors ML}
\mprop Sigui $X_1, \dots, X_n$ mas i $\hat{\theta}_n$ emv de $\theta$. Sota condicions de regularitat, "$\hat{\theta}_n \xrightarrow[n \to \infty]{d} \normal{\theta}{(\fisher{\theta}{n})^{-1}}$". \\
\mobs Aquesta propietat ens diu que asimptòticament els emv són sense biaix, eficients i tenen distribució normal. \\
\mprop Sigui $X_1, \dots, X_n$ mas i $\tau(\hat{\theta}_n)$ emv de $\tau(\theta)$. Suposant regularitat, "$\tau(\hat{\theta}_n) \xrightarrow[n \to \infty]{d} \normal{\tau(\theta)}{D\tau(\theta)(\fisher{\theta}{n})^{-1}D\tau(\theta)^T}$". \\
\mdef Anomenem informació observada de Fisher en el valor de l'estimador $\hat{\theta}_n$ a $\fisherobs{\hat{\theta}_n}{\uX} = - \frac{\partial^2}{\partial\theta^2}\log L(\theta|\uX)|_{\theta = \hat{\theta}_n}$. \\
\mobs Per fer inferència amb les proposicions anteriors, en lloc de la informació de Fisher sovint es fa servir $\fisherobs{\hat{\theta}_n}{\uX}$.
\bigskip


\section*{Famílies exponencials}
\mdef Una família de densitats de probabilitat amb vector de paràmetres $\theta$ s'anomena \ul{família exponencial} si es pot escriure $f(x|\theta) = d(\theta)h(x)\exp{(\sum_{i = 1}^k}{w_i(\theta)t_i(x)})$, on $h(x) \ge 0$, $d(\theta) \ge 0$. \\
\bigskip

\section*{Estimació per intervals}
\mdef Una \ul{estimació per interval} d'un paràmetre $\theta$ amb valor real és qualsevol parell de funcions de la mostra $L(\ux) \le U(\ux)$. \\
\mobs Els límits de l'interval $L(\uX)$ i $U(\uX)$ són va. \\
\mdef Sigui $[L(\uX), U(\uX)]$ un estimador per interval de $\theta$. \\
\bc{violet}{1.} La \ul{probabilitat de recobriment} és $p(L(\uX) \le \theta \le U(\uX))$. \\
\bc{violet}{2.} El \ul{coeficient de confiança} és $\inf_{\theta \in \Theta}p(L(\uX) \le \theta \le U(\uX))$. \\
\bc{violet}{3.} L'\ul{interval de confiança} és $\confinterval_{1 - \alpha}(\theta) = [L(\uX), U(\uX)]$. \\
\mobs Donada $X$ va, $\alpha \in [0, 1]$ i $a, b \in \reals$ tals que $p(a \le X \le b) = 1 - \alpha$, notem $X_{\alpha/2} = a$ i $X_{1 - \alpha/2} = b$. \\
\mdef Una va $Q(\uX, \theta)$ és una \ul{quantitat pivotal} si la distribució de $Q(\uX, \theta)$ és independent de tots els paràmetres. És a dir, si $\uX \sim f(\ux|\theta)$, aleshores $Q(\uX, \theta)$ té la mateixa distribució $\forall\theta\in\Theta$. \\
\mobs Algunes quantitats pivotals: \\
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Distribució de $X$ & Quantitat pivotal \\
\hline
$\normal{\mu}{\sigma^2}$, $\sigma^2$ coneguda & $Z = \frac{\sqrt{n}(\overline{X} - \mu)}{\sigma} \sim \normal{0}{1}$ \\
$\normal{\mu}{\sigma^2}$, $\sigma^2$ desconeguda & $t = \frac{\sqrt{n}(\overline{X} - \mu)}{S} \sim t_{n - 1}$ \\
$\normal{\mu}{\sigma^2}$ & $W = \frac{(n - 1)S^2}{\sigma^2} \sim \chi^2_{n - 1}$ \\
$\mathcal{U}[0, \theta]$ & $Y = \frac{1}{\theta}X \sim \mathcal{U}[0,1]$ \\
$\exponential{\lambda}$ & $Y = \lambda X \sim \exponential{1}$ \\
$\gammadistr{2}{\beta}$ & $n\beta\overline{X} \sim \gammadistr{2n}{1}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\bigskip

\section*{Tests d'hipòtesi}
\mdef Donat un espai de paràmetres $\Theta$, un \ul{test d'hipòtesis}
\begin{equation*}
\begin{cases}
H_0: \theta \in \Theta_0 \\
H_1: \theta \in \Theta_1
\end{cases}
\end{equation*}
amb $\Theta = \Theta_0 \sqcup \Theta_1$, és un procediment que especifica per a quins valors de la mostra es rebutja $H_0$, que és la \ul{hipòtesi nul·la}.  \\
\mdef El subconjunt de l'espai mostral format pels $\uX$ pels quals \\
\bc{violet}{1.} rebutgem $H_0$ s'anomena \ul{regió crítica} o de rebuig. \\
\bc{violet}{2.} acceptem $H_0$ s'anomena \ul{regió d'acceptació}. \\
\mobs En acceptar o rebutjar $H_0$, es poden produir les següents situacions en funció de si $H_0$ és o no és certa.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\cline{2-3}
\multicolumn{1}{c|}{} & Acceptem $H_0$ & Rebutgem $H_0$ \\ \hline
$H_0$ certa & \textit{Correcte} & \textit{Error de tipus I} \\ \hline
$H_0$ falsa & \textit{Error de tipus II} & \textit{Correcte} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\mobs Observem per tant que \\
\bc{teal}{1.} $p(\text{Error de tipus I}) = p(\text{Rebutjar } H_0 \mid H_0 \text{ és certa})$. \\
\bc{teal}{2.} $p(\text{Error de tipus II}) = p(\text{Acceptar } H_0 \mid H_0 \text{ és falsa})$. \\
\mdef Anomenem \ul{estadístic de test} a l'estadístic $T(\uX)$ que s'utilitza per decidir si es rebutja $H_0$ donada una mostra $\uX$. \\
\mdef En aquest context, anomenem \ul{$p$-valor} a la probabilitat d'observar un estadístic de test tant o més extrem que l'obtingut amb una mostra. \\
\mdef Anomenem \ul{funció de potència} d'un test donat a la probabilitat de rebutjar $H_0$ per a cada valor de $\theta \in \Theta$, és a dir
\begin{equation*}
\pi(\theta) = \begin{cases}
p(\text{Error de tipus I}), & \theta \in \Theta_0 \\
1 - p(\text{Error de tipus II}), & \theta \in \Theta_1
\end{cases}
\end{equation*}
\mdef Anomenem \ul{mida d'un test} i denotem per $\alpha$ a la probabilitat màxima d'error de tipus I que es pot cometre amb el mateix procediment de decisió per a tot $\theta \in \Theta_0$, és a dir
\begin{equation*}
\alpha = \sup_{\theta \in \Theta_0}p(\text{Error de tipus I}) = \sup_{\theta \in \Theta_0}\pi(\theta)
\end{equation*}
\mdef Habitualment s'especifica un límit superior $\alpha_0$ per a l'error de l'error de tipus I, $\alpha \le \alpha_0$. Aquest límit s'anomena \ul{nivell de significació} del test. \\
\mdef Anomenem \ul{test més potent} de mida $\alpha$ per un paràmetre $\theta \in \Theta_1$ al test que minimitza $p(\text{Error de tipus II})$ en $\theta$ d'entre tots els tests de mida $\alpha$. \\
\mdef Anomenem \ul{test uniformement més potent} (UMP) de mida $\alpha$ al test que és el test més potent de mida $\alpha$ per a tots els paràmetres $\theta \in \Theta_1$. \\
\medskip

\subsection*{Construcció de tests d'hipòtesi}
\mlema (de Neyman-Pearson). Sigui $X_1, \dots, X_n$ una mas d'una variable amb funció de densitat $f(x|\theta)$. Es vol testar
\begin{equation*}
\begin{cases}
H_0: \theta = \theta_0 \\
H_1: \theta = \theta_1
\end{cases}
\end{equation*}
Sigui $L(\theta|\uX)$ la funció de versemblança. Aleshores el test més potent de mida $\alpha$ (per $\theta_1$) té com a regió crítica
\begin{equation*}
C = \set{\uX \in \mathfrak{X}^n \,\, \Bigg| \,\, \frac{L(\theta_1|\uX)}{L(\theta_0|\uX)} \ge A_\alpha},
\end{equation*}
on $A_\alpha$ es calcula imposant $p(\uX \in C \mid \theta_0) \le \alpha$. \\
\mlema (de Neyman-Pearson \textit{per a alternatives compostes}). Sigui $X_1, \dots, X_n$ una mas d'una variable amb funció de densitat $f(x|\theta)$. Es vol testar
\begin{equation*}
\begin{cases}
H_0: \theta = \theta_0 \\
H_1: \theta \in \Theta_1
\end{cases}
\end{equation*}
on $\Theta_1 \not\ni \theta_0$ (per exemple $\Theta_1 = \set{\theta \in \Theta \mid \theta \ne \theta_0}$). Per a cada $\theta_1 \in \Theta_1$ considerem els conjunts
\begin{equation*}
C(\theta_1) = \set{\uX \in \mathfrak{X}^n \,\, \Bigg| \,\, \frac{L(\theta_1|\uX)}{L(\theta_0|\uX)} \ge A_\alpha(\theta_1)},
\end{equation*}
on $A_\alpha(\theta_1)$ es calcula imposant $p(\uX \in C(\theta_1) \mid \theta_0) \le \alpha$. Si les regions crítiques $C(\theta_1)$ no depenen de $\theta_1 \in \Theta_1$, aleshores el test que té $C$ com a regió crítica és el test UMP de mida $\alpha$. \\
\mdef Sigui $f(\ux|\theta)$ funció de densitat conjunta d'una mas $X_1, \dots, X_n$ i $T = T(\uX)$ un estadístic. Diem que $f(\ux|\theta)$ té \ul{raó de versemblança monòtona} respecte l'estadístic $T$ si donats $\theta_1, \theta_2 \in \Theta$ qualssevol tals que $\theta_1 < \theta_2$, la raó de versemblança
\begin{equation*}
 \frac{L(\theta_2|\ux)}{L(\theta_1|\ux)} \equiv \frac{f(\ux|\theta_2)}{f(\ux|\theta_1)}
\end{equation*}
depèn de $\uX$ a través de l'estadístic $T = T(\uX)$ i és una funció creixent en $T$. \\
\mth Considerem el test
\begin{equation*}
\begin{cases}
H_0: \theta = \theta_0 \\
H_1: \theta > \theta_0
\end{cases}
\end{equation*}
Si $f(\uX|\theta)$ té raó de versemblança monòtona en l'estadístic $T$, i $t$ i $\alpha$ són constants que satisfan
\begin{equation*}
p(T \ge t \mid \theta = \theta_0) = \alpha
\end{equation*}
per a tot $\uX$, aleshores el test que rebutja $H_0$ amb regió crítica $C = \{\uX \mid T \ge t\}$ és un UMP de mida $\alpha$. \\
\mdef Sigui $X_1, \dots, X_n$ mas de $X$ amb funció de densitat $f(x|\theta)$ per a algun $\theta \in \Theta$. Considerem el test
\begin{equation*}
\begin{cases}
H_0: \theta \in \Theta_0 \\
H_1: \theta \in \Theta_1
\end{cases}
\end{equation*}
on $\Theta = \Theta_0 \sqcup \Theta_1$. L'\ul{estadístic de raó de versemblança} és
\begin{equation*}
\lambda = \lambda(\uX) = \frac{\max_{\theta \in \Theta_0}L(\theta|\uX)}{\max_{\theta \in \Theta}L(\theta|\uX)}
\end{equation*}
\mdef Anomenem \ul{test de raó de versemblança} (generalitzat) al test que té regió crítica
\begin{equation*}
C = \{\uX \mid \lambda(\uX) \le A_\alpha\}
\end{equation*}
per a una certa constant $A_\alpha$ determinada imposant que la mida del test sigui $\alpha$, és a dir, $\sup_{\theta \in \Theta_0}p(\uX \in C \mid \theta) \le \alpha$. \\
\mobs Observem que hi ha una relació entre el test de raó de versemblança i el de Neyman-Pearson. Si $H_0$ i $H_1$ són hipòtesis simples, és a dir, $\Theta_0 = \{\theta_0\}$ i $\Theta_1 = \{\theta_1\}$, aleshores
\begin{equation*}
\lambda = \lambda(\uX) = \frac{L(\theta_0|\uX)}{\max\{L(\theta_0|\uX), L(\theta_1|\uX)\}} = \min\left\{1, \frac{L(\theta_0|\uX)}{L(\theta_1|\uX)}\right\}
\end{equation*}
\medskip

\subsection*{Tests d'hipòtesi clàssics}
\mth Sigui $X_1, \dots, X_n$ mas amb $X_i \sim f(x|\theta)$ per a algun $\theta \in \Theta$. Es vol testar
\begin{equation*}
\begin{cases}
H_0: \theta \in \Theta_0 \\
H_1: \theta \in \Theta_1
\end{cases}
\end{equation*}
on $\Theta = \Theta_0 \sqcup \Theta_1$. Suposem que \\
\bc{red}{1.} Es donen les condicions del teorema de Cramér-Rao. \\
\bc{red}{2.} Si $\theta, \ol{\theta} \in \Theta$ són dos paràmetres diferents, aleshores les distribucions $f(x|\theta)$ i $f(x|\ol{\theta})$ són diferents. \\
\bc{red}{3.} Per a tot $\theta \in \Theta$, el suport $\operatorname{Sup}(f(\cdot|\theta)) = \set{x \mid f(x|\theta) > 0}$ és el mateix. \\
\bc{red}{4.} $e(\theta_0|\theta) := \bigexpectedsub{\log\left(\frac{f(\uX|\theta)}{f(\uX|\theta_0)}\right)}{\uX}$ existeix per a tot $\theta, \theta_0 \in \Theta$. \\
Aquestes condicions impliquen que les derivades de la funció de versemblança existeixen i són contínues i que el suport de la distribució no depèn del paràmetre. Donades aquestes condicions, se satisfà
\begin{equation*}
Q_n = -2\log\lambda(\utilde{X_n}) \xrightarrow[n \to \infty]{} \chi^2_d
\end{equation*}
sota la hipòtesi $H_0$, on $d = \dim\Theta - \dim\Theta_0$. \\
\mprop Alguns tests d'hipòtesi clàssics, obtinguts usant el test de raó de versemblança general, són \\
\begin{center} % Una mica guarro, però és el que hi ha
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Test & Hipòtesi & Estadístic \\ \hline
$\begin{gathered}
\text{One-sample }Z \\[-0.3em]
\text{(}\sigma^2\text{ coneguda})
\end{gathered}$ & $\left\{
 \begin{aligned}
  H_0: \mu = \mu_0 \\
  H_1: \mu \ne \mu_0
 \end{aligned}
\right.$ & $z = \frac{\ol{X} - \mu_0}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}} \sim \normal{0}{1}$ \\  % End of row
$\begin{gathered}
\text{One-sample }Z \\[-0.4em]
\text{(proportion)} \\[-0.4em]
\text{(aproximació)}
\end{gathered}$ & $\left\{
 \begin{aligned}
  H_0: p = p_0 \\
  H_1: p \ne p_0
 \end{aligned}
\right.$ & $z = \frac{\hat{p} - p_0}{\sqrt{\frac{\hat{p}(1 - \hat{p})}{n}}} \sim \normal{0}{1}$ \\  % End of row
One-sample $t$ & $\left\{
 \begin{aligned}
  H_0: \mu = \mu_0 \\
  H_1: \mu \ne \mu_0
 \end{aligned}
\right.$ & $t = \frac{\ol{X} - \mu_0}{\frac{S}{\sqrt{n}}} \sim t_{n - 1}$ \\  % End of row
$\begin{gathered}
\text{Two-sample }t \\[-0.3em]
\text{(paired)}
\end{gathered}$& $\left\{
 \begin{aligned}
  H_0: \mu_D = 0 \\
  H_1: \mu_D \ne 0
 \end{aligned}
\right.$ & $t = \frac{\ol{D} - \mu_D}{\frac{S_D}{\sqrt{n}}} \sim t_{n - 1}$ \\  % End of row
$\begin{gathered}
\text{Two-sample }t \\[-0.4em]
\text{(independent)} \\[-0.4em]
\text{(}\sigma^2 \text{ comuna)}
\end{gathered}$& $\left\{
 \begin{aligned}
  H_0: \mu_X = \mu_Y \\
  H_1: \mu_X \ne \mu_Y
 \end{aligned}
\right.$ & $
\begin{gathered}
 \textstyle{t = \frac{\ol{X}_m - \ol{Y}_n - (\mu_X - \mu_Y)}{S_p{\sqrt{\frac{1}{m} + \frac{1}{n}}}}} \\[-0.4em]
 \textstyle{t \sim t_{m + n - 2}}
\end{gathered}$ \\ % End of row
$\begin{gathered}
\text{Two-sample }t \\[-0.4em]
\text{(independent)} \\[-0.4em]
\text{(aproximació)}
\end{gathered}$& $\left\{
 \begin{aligned}
  H_0: \mu_X = \mu_Y \\
  H_1: \mu_X \ne \mu_Y
 \end{aligned}
\right.$ &
$\begin{gathered}
 \textstyle{t = \frac{\ol{X}_m - \ol{Y}_n - (\mu_X - \mu_Y)}{\sqrt{\frac{S^2_X}{m} + \frac{S^2_Y}{n}}}} \\[-0.4em]
 \textstyle{t \sim t_{\hat{\nu}}}
\end{gathered}$ \\ % End of row
$\begin{gathered}
\text{Two-sample }F \\[-0.4em]
\text{(independent)} \\[-0.4em]
\text{(aproximació)}
\end{gathered}$& $\left\{
 \begin{aligned}
  H_0: \sigma^2_X = \sigma^2_Y \\
  H_1: \sigma^2_X \ne \sigma^2_Y
 \end{aligned}
\right.$ &  $F = \frac{S^2_X}{S^2_Y} \sim F_{m - 1, n - 1}$ \\ % End of row
\hline
\end{tabular}
\end{center}
on en tots els casos se suposa $X, Y \sim \normal{\cdot}{\cdot}$, excepte el cas one-sample $Z$, en què $X \sim \bernoulli{p}$. Per altra banda, s'ha definit
\begin{equation*}
\begin{gathered}
D_i = X_i - Y_i,  \quad\quad \ol{D} = \frac{1}{n}\sum_{i = 1}^n(X_i - Y_i) = \frac{1}{n}\sum_{i = 1}^nD_i \\[1em]
S^2_p = \frac{(m - 1)S^2_X + (n - 1)S_Y^2}{m + n - 2}, \quad\quad \hat{\nu} = \frac{\left(\frac{S^2_X}{m} + \frac{S_Y^2}{n}\right)^2}{\frac{S_X^4}{m^2(m - 1)} + \frac{S_Y^4}{n^2(n - 1)}}
\end{gathered}
\end{equation*}
i evidentment $\mu_D = \mu_X - \mu_Y$. \\
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Test de la $\chi^2$ per la bondat d'ajust}}
\mobs El test de la $\chi^2$ per la bondat d'ajust ens dona un criteri de decisió pel test
\begin{equation*}
\begin{cases}
H_0: X \sim f(x|\theta) \\
H_1: X \not\sim f(x|\theta)
\end{cases}
\end{equation*}
on $\theta \in \Theta$ està fixat i pot ser o no ser conegut. El procediment a seguir és el següent: \\
\bc{teal}{1.} Fem una partició de l'espai dels valors que pot prendre $X$ en conjunts disjunts $I_1, \dots, I_k$ (sovint seran intervals). \\
\bc{teal}{2.} Calculem $p_j^0 = p(X \in I_j \mid H_0)$, $j = 1 \dots k$. \\
\bc{teal}{3.} Definim $N_j$ com el nombre d'observacions de la mostra en $I_j$, és a dir $N_j = \sum_{i = 1}^n1_{\set{X_i \in I_j}}$. Així, $\expected{N_j|H_0} = np_j^0$. \\
\bc{teal}{4.} Calculem
\begin{equation*}
\chi^2 = \sum_{j = 1}^k\frac{(N_j - np_j^0)^2}{np_j^0}
\end{equation*}
Aquest estadístic té com a distribució asimptòtica $\chi^2_{k - 1 - p}$, on $p$ és el nombre de paràmetres estimats. \\
\bc{teal}{5.} La regió crítica és $C = \{\uX \mid \chi^2 \ge \chi^2_{k - 1 - p, 1 - \alpha}\}$. \\
\mobs Val la penar fer notar que \\
\bc{teal}{1.} El test pot donar resultats diferents en funció de quins siguin els $I_1, \dots, I_k$ escollits. \\
\bc{teal}{2.} $I_1, \dots, I_k$ s'acostumen a escollir de tal manera que $np_j^0 \ge 5$ per tal d'evitar una distorsió dels resultats del test. \\
\medskip

\subsection*{Tests per dades categòriques en taules de contingència}
\mdef Considerem dos casos \\
\bc{violet}{1.} Si volem establir si hi ha relació entre dues variables categòriques, el test s'anomena \ul{test d'independència per a taules de contingència}. \\
\bc{violet}{2.} Si volem establir si la distribució d'una variable és similar en vàries poblacions, el test s'anomena \ul{test d'homogeneïtat per a taules de contingència}. \\
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Test d'independència}}
\mdef Considerem una mostra descrita per una taula de contingència amb $m$ files i $n$ columnes per a les variables $A$ i $B$, amb $A \in \set{A_1, \dots, A_m}$, $B \in \set{B_1, \dots, B_n}$. Anomenem \ul{test d'independència} a \begin{equation*}
\begin{cases}
H_0: p(A = A_i \cap B = B_j) = p(A = A_i)p(B = B_j), \,\, \forall i, j \\
H_1: \exists i, j,\,\, p(A = A_i \cap B = B_j) \ne p(A = A_i)p(B = B_j)
\end{cases}
\end{equation*}
Per comoditat s'acostuma a definir $p_{ij} = p(A = A_i \cap B = B_j)$, $p_{i+} = p(A = A_i)$ i $p_{+j} = p(B = B_j)$. \\
\mdef Anomenem \ul{taula d'efectius observats} a
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c c c c c|c}
 & $B_1$ & $B_2$ & $B_3$ & $\cdots$ & $B_n$ & \\
\hline
$A_1$ & $O_{11}$ & $O_{12}$ & $O_{13}$ & $\cdots$ & $O_{1n}$ & $O_{1+}$ \\
$A_2$ & $O_{21}$ & $O_{22}$ & $O_{23}$ & $\cdots$ & $O_{2n}$ & $O_{2+}$ \\
$\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ &  & $\vdots$ & $\vdots$ \\
$A_m$ & $O_{m1}$ & $O_{m2}$ & $O_{m3}$ & $\cdots$ & $O_{mn}$ & $O_{m+}$ \\
\hline
 & $O_{+1}$ & $O_{+2}$ & $O_{+3}$ & $\cdots$ & $O_{+n}$ & $N$ \\
\end{tabular}
\end{center}
on $O_{ij}$ = ``nombre d'individus amb $A = A_i$ i $B = B_j$''. \\
\mdef Anomenem \ul{taula d'efectius esperats} a la taula que s'obté de forma anàloga però prenent en aquest cas $E_{ij} = \frac{O_{i+}O_{+j}}{N}$. \\
\mobs $E_{ij}$ s'obté de fer l'estimació $\hat{p}_{i+} = \frac{O_{i+}}{N}$ i $\hat{p}_{+j} = \frac{O_{+j}}{N}$ en
\begin{equation*}
\expected{O_{ij} | H_0} = Np_{ij} = Np_{i+}p_{+j} \approx \frac{O_{i+}O_{+j}}{N} =: E_{ij}
\end{equation*}
\mobs L'estadístic $\chi^2$ de Pearson per a aquest test és
\begin{equation*}
\chi^2 = \sum_{i = 1}^m\sum_{j = 1}^n\frac{(O_{ij} - E_{ij})^2}{E_{ij}} \sim \chi^2_{(m - 1)(n - 1)}
\end{equation*}
i per tant, la regió crítica és $C = \{\uX \mid \chi^2 \ge \chi^2_{(m - 1)(n - 1), 1 - \alpha} \}$.
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Test d'homogeneïtat en $m$ poblacions}}
\mdef Considerem que $A \in \{A_1, \dots, A_m\}$ identifica $m$ poblacions de les quals es disposa d'una mostra d'una variable categòrica amb $n$ nivells $B \in \{B_1, \dots, B_n\}$. Anomenem \ul{test d'homogeneïtat} a
\begin{equation*}
\begin{cases}
H_0: p(B = B_j \mid A = A_i) = p(B = B_j), \,\, \forall i, j \\
H_1: \exists i, j, \,\, p(B = B_j \mid A = A_i) \ne p(B = B_j)
\end{cases}
\end{equation*}
\mdef Definim la \ul{taula d'efectius observats} i la \ul{taula d'efectius esperats} anàlogament al test d'independència. \\
\mobs En aquest cas, $E_{ij}$ s'obté de fer l'estimació $\hat{p}_{+j} = \frac{O_{+j}}{N}$ en
\begin{equation*}
\expected{O_{ij}|H_0} = O_{i+}p_{+j} \approx \frac{O_{i+}O_{+j}}{N} =: E_{ij}
\end{equation*}
\mobs Conseqüentment, l'estadístic $\chi^2$ de Pearson i la regió crítica per a aquest test són els mateixos que en el test d'independència. \\
\bigskip

\section*{Models lineals}
\mdef Volem explicar el comportament d'una variable aleatòria $Y$, que anomenem \ul{variable dependent}, en funció d'altres variables $X_1, \dots, X_{p - 1}$, que anomenem \ul{variables independents}, explicatives o predictores. Quan $X_i$ són categòriques s'anomenen \ul{factors}, i quan són numèriques \ul{covariables}. \\
\medskip
\mobs (principi de parsimònia). Donats dos possibles models que ajusten adequadament les dades, en general és preferible aquell model que tingui menys paràmetres. \\

\subsection*{Formulació general del model lineal}
\mdef Anomenem \ul{model lineal} al model que s'obté de suposar 
\begin{equation*}
Y = X_*^\trans\beta + \varepsilon_*, \quad \text{amb }Y|X_* \sim \normal{X_*^\trans\beta}{\sigma^2_*},
\end{equation*}
on $X_* = (1, X_1, \dots, X_{p - 1})$ i $\beta = (\beta_0, \beta_1, \dots, \beta_{p - 1})$. Suposarem que tenim $n$ mostres de $Y, X_1, \dots, X_{p - 1}$ i treballarem amb les següents hipòtesis: \\
\bc{violet}{1.} $\varepsilon_i \sim \normal{0}{\sigma^2_i}$, $\forall i = 1, \dots, n$. \\
\bc{violet}{2.} homocedasticitat: $\sigma^2_i = \sigma^2$, $\forall i = 1, \dots, n$. \\
\bc{violet}{3.} $\varepsilon_i$ és independent de $\varepsilon_j$, $\forall i \ne j$. \\
D'aquesta manera, tindrem
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
Y_1 \\
Y_2 \\
\vdots \\
Y_n
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
1 & x_{11} & x_{12} & \dots & x_{1, p - 1} \\
1 & x_{21} & x_{22} & \dots & x_{2, p - 1} \\
\vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\
1 & x_{n1} & x_{n2} & \cdots & x_{n, p - 1}
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
\beta_0 \\
\beta_1 \\
\beta_2 \\
\vdots \\
\beta_{p - 1}
\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
\varepsilon_1 \\
\varepsilon_2 \\
\vdots \\
\varepsilon_n
\end{pmatrix}
\end{equation*}
o en forma compacta $Y = X\beta + \varepsilon$, amb $Y|X \sim \normal{X\beta}{\sigma^2\Id}$. \\
\mdef Anomenem \\
\bc{violet}{1.} \ul{vector de respostes} a $Y = (Y_1, \dots, Y_n)$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{matriu de disseny} a $X = (x_{ij})_{ij}$. \\
\bc{violet}{3.} \ul{vector de coeficients} a $\beta = (\beta_0, \dots, \beta_{p - 1})$. \\
\bc{violet}{4.} \ul{vector d'errors} a $\varepsilon = (\varepsilon_1, \dots, \varepsilon_n)$. \\
\mdef Anomenem \ul{model nul} al model resultant de considerar únicament un paràmetre, és a dir, $Y_i = \beta_0 + \varepsilon_i$, $\forall i = 1 \dots n$, on $\beta_0$ s'anomena \ul{intercept}. Equivalentment,
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
Y_1 \\
Y_2 \\
\vdots \\
Y_n
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
\vdots \\
1
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
\beta_0
\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
\varepsilon_1 \\
\varepsilon_2 \\
\vdots \\
\varepsilon_n
\end{pmatrix}
\end{equation*}
\medskip

\subsection*{Estimació en models lineals}
\mdef Donada $y = (y_1, \dots, y_n)$ realització de $Y$, definim els mètodes d'estimació de $\beta$ següents: \\
\bc{violet}{1.} \ul{mínims quadrats ordinaris} (OLS): consisteix a minimitzar $S(\beta) = ||y - \hat{y}||^2 = \sum_{i = 1}^n(y_i - \hat{y}_i)^2$, on $\hat{y} = X\hat{\beta}$. Si $X^\trans X$ és no singular, la solució és $\hat{\beta} = (X^\trans X)^{-1}X^\trans y$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{mínims quadrats ponderats} (WLS): consisteix a minimitzar $S(\beta) = \sum_{i = 1}^n w_i(y_i - \hat{y}_i)^2$, on $w_i^{-1} = \var{Y_i}$. \\
\bc{violet}{3.} \ul{mínims quadrats ponderats amb observacions correlacionades}: minimitza $S(\beta) = (y - X\beta)^\trans V^{-1} (y - X\beta)$, on $V = \var{Y}$. La solució és $\hat{\beta} = (X^\trans V^{-1} X)^{-1}X^\trans V^{-1} y$ si $X^\trans V^{-1} X$ és no singular. \\
\mobs Nosaltres treballarem amb l'estimació de $\beta$ per mínims quadrats ordinaris. Així, si no diem el contrari, $\hat{\beta}$ sempre serà aquesta estimació. \\
\mprop Aquesta $\hat{\beta}$ té les següents propietats: \\
\bc{blue}{1.} $\hat{\beta}$ és l'emv de $\beta$. \\
\bc{blue}{2.} $\hat{\beta}|X \sim \normal{\beta}{\sigma^2(X^\trans X)^{-1}}$. \\
\bc{blue}{3.} $\hat{\beta}$ és UMVUE. \\
\mdef El \ul{vector de valors predits} és $\hat{Y} = X\hat{\beta} = (\hat{Y}_1, \dots, \hat{Y}_n)$. \\
\mdef Si $y = (y_1, \dots, y_n)$ és una realització del vector $Y$, el \ul{residu} de l'observació $i$-èsima és $e_i = y_i - \hat{y}_i$. Així, anomenem \ul{vector de residus} a $e = Y - X\hat{\beta}$. \\
\mobs $X^\trans e = 0$. \\
\mdef La \ul{suma de quadrats residual} és $\rss = \sum_{i = 1}^n(y_i - \hat{y}_i)^2$. \\
\mprop Considerem la variància residual $\sigma^2$. \\
\bc{blue}{1.} L'emv de $\sigma^2$ ve donat per $\hat{\sigma}^2 =  \frac{1}{n}\sum_{i = 1}^n(y_i - \hat{y}_i)^2$. Suposant que $p = \rang(X^\trans X)$, aleshores 
\begin{equation*}
\frac{1}{\sigma^2}\sum_{i = 1}^n(y_i - \hat{y}_i)^2 \sim \chi^2_{n - p}
\end{equation*}
i per tant, l'estimador té biaix. \\
\bc{blue}{2.} L'estimador pel mètode dels moments de $\sigma^2$, que no té biaix, ve donada per
\begin{equation*}
S^2 := \frac{1}{n - p}\sum_{i = 1}^n(y_i - \hat{y}_i)^2 = \frac{n}{n - p}\hat{\sigma}^2 = \frac{\rss}{n - p},
\end{equation*}
de manera que si $p = \rang(X^\trans X)$, aleshores $\frac{(n - p)S^2}{\sigma^2} \sim \chi^2_{n - p}$. \\
\mdef $S^2$ és l'\ul{error quadràtic mig} (\textit{mean squared error} o $\mse$). \\
\mobs Per al model nul, $\hat{\beta}_0 = \ol{y}$ i $\hat{\sigma}^2 = \frac{1}{n - 1}\sum_{i = 1}^n(y_i - \ol{y})^2$. \\
\mobs $\hat{\beta}_j|X \sim \normal{\beta_j}{\sigma^2(X^\trans X)^{-1}_{jj}}$ com a conseqüència del fet que $\hat{\beta}|X \sim \normal{\beta}{\sigma^2(X^\trans X)^{-1}}$. \\
\mdef Anomenem \ul{test de significació} del paràmetre $\beta_j$ al test d'hipòtesis
\begin{equation*}
\begin{cases}
H_0: \beta_j = 0 \\
H_1: \beta_j \ne 0
\end{cases}
\end{equation*}
que rebutja $H_0$ si $\bigg|\frac{\hat{\beta}_j - 0}{S\sqrt{(X^\trans X)^{-1}_{jj}}}\bigg| \ge t_{n - p, 1 - \alpha/2}$. \\
\mdef Considerem
\begin{equation*}
\begin{gathered}
\myss_{total} = \sum_{i = 1}^n(Y_i - \ol{Y})^2, \quad \myss_{mod} = \sum_{i = 1}^n(\hat{Y}_i - \ol{Y})^2 \\
\myss_{res} = \rss = \sum_{i = 1}^n(Y_i - \hat{Y}_i)^2
\end{gathered}
\end{equation*}
anomenem \ul{taula de l'ANOVA de la regressió} a
\begin{center}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Font & SS & df & MSS & F \\
\hline
Model & $\myss_{mod}$ & $p - 1$ & $\myss_{mod}/(p - 1)$ & $F_0 = \frac{\myss_{mod}/(p - 1)}{\myss_{res}/(n - p)}$ \\
Residual & $\myss_{res}$ & $n - p$ & $\myss_{res}/(n - p)$ & \\
Total & $\myss_{total}$ & $n - 1$ & & \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{center}
\mobs Es pot demostrar que $\myss_{total} = \myss_{mod} + \myss_{res}$. \\
\mdef Anomenem \ul{coeficient de determinació} a $R^2 = \frac{\myss_{mod}}{\myss_{total}}$ o equivalentment, $R^2 = 1 - \frac{\myss_{res}}{\myss_{total}}$. \\
\mobs $R^2$ ens permet quantificar quanta variabilitat de les dades explica el model. \\
\mdef Anomenem \ul{test omnibus} al test d'hipòtesis
\begin{equation*}
\begin{cases}
H_0: \beta_1 = \beta_2 = \cdots = \beta_p = 0 \\
H_1: \exists j, \,\, \beta_j \ne 0
\end{cases}
\end{equation*}
que rebutja si $F \ge F_{p - 1, n - p, 1 - \alpha}$, on $F = \frac{\myss_{mod}/(p - 1)}{\myss_{res}/(n - p)}$. \\
\medskip

\subsection*{Validació del model lineal i predicció}
\mprop $\hat{Y}|X \sim \normal{X\beta}{\sigma^2 X(X^\trans X)^{-1}X^\trans}$. \\
\mdef Anomenem \ul{matriu de projecció} a $H = X(X^\trans X)^{-1} X^\trans$. \\
\mdef Siguin $X_0 = (1, x_{01}, x_{02}, \dots, x_{0, p - 1})$ unes certes condicions experimentals. Anomenem \ul{valor predit} per a les condicions $X_0$ a $\hat{y}_0 = X_0^\trans\hat{\beta}$. Així mateix, \\
\bc{violet}{1.} Anomenem \ul{interval de predicció} de $y_0$ al $(1 - \alpha)\%$ per a l'observació $X_0$ a
\begin{equation*}
\confinterval_{1 - \alpha}(y_0) = \hat{y}_0 \pm t_{n - p, 1 - \alpha/2}\sqrt{S^2(1 + X_0^\trans(X^\trans X)^{-1}X_0)}
\end{equation*}
\bc{violet}{2.} Anomenem \ul{interval de confiança} de $\mu_0 = X_0^\trans\beta$ al $(1 - \alpha)\%$ per a l'observació $X_0$ a
\begin{equation*}
\confinterval_{1 - \alpha}(\mu_0) = \hat{y}_0 \pm t_{n - p, 1 - \alpha/2}\sqrt{S^2X_0^\trans(X^\trans X)^{-1}X_0}
\end{equation*}
\mprop En aquestes definicions hem usat que \\
\bc{blue}{1.} $y_0 \sim \normal{X_0^\trans\beta}{\sigma^2}$ i \\
\bc{blue}{2.} $\hat{y}_0 \sim \normal{X_0^\trans\beta}{\sigma^2X_0^\trans(X^\trans X)^{-1}X_0}$. \\
\mprop El vector de residus $e = Y - \hat{Y} = Y - X\hat{\beta}$ segueix una distribució $e|X \sim \normal{0}{\sigma^2[\Id - X(X^\trans X)^{-1}X^\trans]}$. \\
\mdef Anomenem \ul{coeficient d'apalancament} o \ul{anclatge} (\textit{leverage}) de l'observació $i$-èsima, a $h_{ii} = (X(X^\trans X)^{-1}X^\trans)_{ii}$, l'$i$-èsim element de la diagonal de la matriu de projecció. \\
\mobs El \textit{leverage} $h_{ii}$ és una mesura de la distància entre $(1, x_{i1}, \dots, x_{i, p - 1})$ i el centroide  $(1, \ol{x}_{+1}, \dots, \ol{x}_{+, p - 1})$. Verifica la propietat $\frac{1}{n} \le h_{ii} \le 1$. \\
\mdef Amb aquesta definició, anomenem \\
\bc{violet}{1.} \ul{residus estandarditzats} a
\begin{equation*}
\operatorname{Stand. Res.} = \frac{y_i - \hat{y}_i}{S\sqrt{1 - h_{ii}}} \sim t_{n - p}
\end{equation*}
\bc{violet}{2.} \ul{residus studentitzats} a
\begin{equation*}
\operatorname{Student. Res.} = \frac{y_i - \hat{y}_i}{S_{(-i)}\sqrt{1 - h_{ii}}}
\end{equation*}
on $S^2_{(-i)}$ denota l'estimació de la variància residual quan se suprimeix l'observació $i$-èsima del model. \\
\mdef Es diu que hi ha \ul{multicol·linealitat} entre les variables predictores si hi ha una relació de dependència entre elles. \\
\mobs La multicol·linealitat implica que $\det(X^\trans X)$ és molt petit, fins i tot zero en el cas extrem. Si això passa, la matriu $X^\trans X$ esdevé singular i per tant, hi ha infinites solucions per $\hat{\beta}$. \\
\mdef Anomenem \ul{factor d'inflament de la variància} (VIF) de la variable predictora $j$-èsima a
\begin{equation*}
\vif(X_j) = \frac{1}{1 - R^2(X_j)}
\end{equation*}
on $R^2(X_j)$ és la $R^2$ obtinguda en la regressió que té com a variable resposta la variable $X_j$ respecte la resta de predictores. Per altra banda, $1 - R^2(X_j)$ rep el nom de \ul{tolerància}. \\
\mobs Si $\vif = 1$ no hi ha correlació entre les variables. Quan $1 < \vif < 5$ es considera que les variables estan moderadament correlacionades. Finalment, si $\vif > 5$, es considera que estan altament correlacionades. \\
\mdef Es diu que una observació $X_i$ és \ul{influent} si afecta de forma significativa als valors dels coeficients de la regressió. \\
\mdef Anomenem \ul{distància de Cook} de l'observació $i$-èsima a \\
\begin{equation*}
D_i = \frac{1}{p}\frac{h_{ii}}{1 - h_{ii}}\frac{e_i^2}{S^2}
\end{equation*}
\mobs La distància de Cook serà elevada si el \textit{leverage} o el residu són elevats. \\
\mdef Anomenem $\dffits$ de l'observació $i$-èsima a
\begin{equation*}
\dffits_i = \sqrt{\frac{h_{ii}}{1 - h_{ii}}}\operatorname{Student. Res.}_i
\end{equation*}
\mobs Es pot verificar que $D_i \approx \frac{(\dffits_i)^2}{p}$. \\
\mobs $\dffits$ és una mesura d'influència. \\
\mdef Anomenem $\operatorname{DFBETA}$ i $\operatorname{DFBETAS}$ de la $i$-èsima observació i la variable predictora $j$-èsima a
\begin{equation*}
D_{ij} = \beta_j - \beta_{j(-i)}, \quad\quad D^*_{ij} = \frac{\beta_j - \beta_{j(-i)}}{S_{(-i)}(\beta_j)}
\end{equation*}
\mprop Si prenem $c = (r_{x_0, y}, \dots, r_{x_{p - 1}, y})$ i $R_{xx} = (r_{x_ix_j})_{ij}$, on $r_{a, b}$ denota la correlació lineal entre els vectors $a$ i $b$, aleshores $R^2 = c^\trans R_{xx}c$. Així, si no hi ha correlació entre les variables predictores, aleshores $R_{xx} = \Id$ i per tant, $R^2 = ||c||^2$. \\
\mdef Anomenem \ul{coeficient de determinació ajustat} a
\begin{equation*}
R^2_{adj} = 1 - \frac{\myss_{res}/(n - p)}{\myss_{total}/(n - 1)} = 1 - (1 - R^2)\frac{n - 1}{n - p}
\end{equation*}
\mobs Observem que $R^2$ creix en augmentar el nombre de variables del model. $R^2_{adj}$ és en certa manera una versió millorada de $R^2$, ja que permet comparar models amb diferent nombre de variables predictores.
\medskip

\subsection*{ANOVA d'un factor}
\mdef Suposem que volem descriure una variable resposta $Y$ usant únicament una variable explicativa $A$ de tipus factor. Considerem el següent model lineal
\begin{equation*}
y_{ij} = \mu + \tau_i + \varepsilon_{ij}, \quad\quad i = 1, \dots, a, \,\, j = 1, \dots, n_i
\end{equation*}
on tenim que \\
\bc{violet}{1.} $\mu_i = \mu + \tau_i$ és el valor esperat de la resposta pel nivell $i$. \\
\bc{violet}{2.} els errors $\varepsilon_{ij}$ són independents amb distribució $\normal{0}{\sigma^2}$. \\
\bc{violet}{3.} $a$ és el nombre de nivells del factor $A$ i $n_i$ és el nombre d'observacions del nivell $i$-èsim. \\
\mdef Amb la notació anterior, definim
\begin{equation*}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{$\displaystyle{
N = \sum_{i = 1}^an_i, \quad \ol{y}_{i\cdot} = \frac{1}{n_i}\sum_{j = 1}^{n_i}y_{ij}, \quad \ol{y}_{\cdot\cdot} = \frac{1}{N}\sum_{i = 1}^a\sum_{j = 1}^{n_i}y_{ij} = \frac{1}{N}\sum_{i = 1}^an_i\ol{y}_{i\cdot}
}$}
\end{equation*}
i si $n_i = n$, $\forall i = 1, \dots, a$, diem que el model està \ul{balancejat}. \\
\mobs Volem establir si hi ha diferències significatives pel valor de la resposta en funció dels nivells del factor, és a dir, ens plantegem el test
\begin{equation*}
\begin{cases}
H_0: \mu_1 = \cdots = \mu_a \\
H_1: \exists i \ne j \,\, \text{tal que } \mu_i \ne \mu_j
\end{cases} \!\!\!\! \equiv\,\, \begin{cases}
H_0: \tau_1 = \cdots = \tau_a = 0 \\
H_1: \exists i \,\, \text{tal que } \tau_i \ne 0
\end{cases}
\end{equation*}
del que val la pena fer notar que no és equivalent a fer les comparacions dos a dos. \\
\mdef Considerem
\begin{equation*}
\begin{gathered}
\myss_{total} = \sum_{i = 1}^a\sum_{j = 1}^{n_i}(y_{ij} - \ol{y}_{\cdot\cdot})^2, \quad \myss_A = \sum_{i = 1}^an_i(\ol{y}_{i\cdot} - \ol{y}_{\cdot\cdot})^2 \\
\myss_{error} = \sum_{i = 1}^a\sum_{j = 1}^{n_i}(y_{ij} - \ol{y}_{i\cdot})^2
\end{gathered}
\end{equation*}
anomenem \ul{taula de l'ANOVA d'un factor} a
\begin{center}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Font & SS & df & MSS & F \\
\hline
Factor $A$ & $\myss_A$ & $a - 1$ & $\myss_A/(a - 1)$ & $F = \frac{\myss_A/(a - 1)}{\myss_{error}/(N - a)}$ \\
Error & $\myss_{error}$ & $N - a$ & $\myss_{error}/(N - a)$ & \\
Total & $\myss_{total}$ & $N - 1$ & $\myss_{total}/(N- 1)$ & \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{center}
\mobs Es pot demostrar que $\myss_{total} = \myss_A + \myss_{error}$ \\
\mobs Observem que \\
\bc{teal}{1.} $\myss_A$ és la variació entre nivells (\textit{between}) deguda al factor $A$. \\
\bc{teal}{2.} $\myss_{error}$ és la variació dintre dels nivells (\textit{within}) o residual. \\
\mprop Sota $H_0$ tenim $\frac{\myss_A}{\sigma^2} \sim \chi^2_{a - 1}$. Per altra banda, sempre tenim $\frac{\myss_{error}}{\sigma^2} \sim \chi^2_{N - a}$. Així, rebutjarem el test anterior quan l'estadístic
\begin{equation*}
F = \frac{\frac{\myss_A}{a - 1}}{\frac{\myss_{error}}{N - a}} \sim F_{a - 1, N - a} \quad \text{(sota $H_0$)}
\end{equation*}
satisfaci $F \ge F_{a - 1, N - a, 1 - \alpha}$. \\
\mobs En forma matricial el model esdevé
\begin{equation*}
\resizebox{0.6\hsize}{!}{$\displaystyle{
\begin{pmatrix}
Y_{11} \\
\vdots \\
Y_{1n_1} \\
\vdots \\
\vdots \\
Y_{a1} \\
\vdots \\
Y_{an_a}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
1 & 1 & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
1 & 1 & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
1 & 0 & \cdots & 1 \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
1 & 0 & \cdots & 1
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
\mu \\
\tau_1 \\
\vdots \\
\tau_a
\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
\varepsilon_{11} \\
\vdots \\
\varepsilon_{1n_1} \\
\vdots \\
\vdots \\
\varepsilon_{a1} \\
\vdots \\
\varepsilon_{an_a}
\end{pmatrix}
}$}
\end{equation*}
\mobs Com que la matriu de disseny $X$ del model no té rang màxim aleshores les equacions normals $(X^\trans X)\hat{\beta} = X^\trans y$ tenen infinites solucions. Per tal d'evitar això, s'afegeixen restriccions addicionals en forma de contrastos. \\
\mdef Anomenem restricció de \\
\bc{violet}{1.} \ul{tipus \textit{baseline}} (o \textit{treatment}) a imposar $\tau_1 = 0$ o $\tau_a = 0$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{suma zero} a la consistent a imposar $\sum_{i = 1}^a\tau_i = 0$. \\
\mobs Les prediccions $\hat{y}_{ij} = \hat{\mu}_i = \hat{\mu} + \hat{\tau}_i$, així com les diferències $\hat{\mu}_i - \hat{\mu}_j$, són les mateixes per a les dues restriccions. \\
\mobs Sí que canvia la interpretació dels paràmetres: \\
\bc{teal}{1.} Pel contrast \textit{baseline} o \textit{treatment} \\
\bc{teal}{(a)} $\hat{\mu}$: valor esperat per a la categoria de referència, $\hat{\mu} = \ol{y}_{1\cdot}$. \\
\bc{teal}{(b)} $\hat{\tau}_i$: canvi en el valor esperat de la resposta en considerar la $i$-èsima categoria i no la de referència, $\hat{\tau}_i = \hat{\mu}_i - \hat{\mu} = \ol{y}_{i\cdot} - \ol{y}_{1\cdot}$. \\
\bc{teal}{2.} Pel contrast de suma zero \\
\bc{teal}{(a)} $\hat{\mu}$: valor esperat de la resposta per a tots els nivells, sense indicar el grup (mitjana global), $\hat{\mu} = \ol{y}_{\cdot\cdot}$. \\
\bc{teal}{(b)} $\hat{\tau}_i$: canvi en el valor esperat de la resposta en considerar la $i$-èsima categoria i no la mitjana global, $\hat{\tau}_i = \ol{y}_{i\cdot} - \ol{y}_{\cdot\cdot}$. \\
\mdef Anomenem \ul{mètode de Tukey} al mètode consistent a \\
\bc{violet}{1.} Ordenar les mitjanes en ordre creiexent. \\
\bc{violet}{2.} Calcular $S^2_{\ol{y}_k} = \frac{\myss_{error}}{(N - a)n_h}$, on $n_h = a(n_1^{-1} + \cdots + n_a^{-1})^{-1}$. \\
\bc{violet}{3.} Rebutgem $H_0$ quan $|\ol{y}_{i\cdot} - \ol{y}_{j\cdot}| \ge q_\alpha(a, N - a)S_{\ol{y}_k}$, on $q_\alpha(a, N - a)$ denota el quantil $\alpha$ en la distribució dels Rangs de Student. \\
\medskip

\subsection*{ANOVA de dos factors}
\subsubsection*{\textit{ANOVA de dos factors sense interacció}}
\mdef Suposem que volem descriure una variable resposta $Y$ usant dues variables explicatives $A$ i $B$ de tipus factor. Considerem el següent model, que anomenem \ul{model additiu}
\begin{equation*}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{$\displaystyle{
y_{ijk} = \mu + \tau_i + \beta_j + \varepsilon_{ijk}, \quad i = 1, \dots, a, \,\, j = 1, \dots, b, \,\, k = 1, \dots, n
}$}
\end{equation*}
on tenim que \\
\bc{violet}{1.} $\mu_{ij} = \mu + \tau_i + \beta_j$ és el valor esperat de la resposta per la combinació $A = A_i$ i $B = B_j$. \\
\bc{violet}{2.} els errors $\varepsilon_{ijk}$ són independents amb distribució $\normal{0}{\sigma^2}$. \\
\bc{violet}{3.} $a$ i $b$ és el nombre de nivells dels factors $A$ i $B$, i $n$ és el nombre d'observacions, de \ul{rèpliques}, per a cada combinació de $A = A_i$ i $B = B_j$. \\
\mobs Volem establir si hi ha diferències significatives pel valor de la resposta entre els diferents nivells de cada factor, és a dir, ens plantegem els tests
\begin{equation*}
\begin{cases}
H^1_0: \tau_1 = \cdots = \tau_a = 0 \\
H^1_1: \exists i \,\, \text{tal que } \tau_i \ne 0
\end{cases} \begin{cases}
H^2_0: \beta_1 = \cdots = \beta_b = 0 \\
H^2_1: \exists j \,\, \text{tal que } \beta_j \ne 0
\end{cases}
\end{equation*}
\mdef Anomenem \ul{taula de l'ANOVA de dos factors} (sense interacció) a
\begin{center}
\resizebox{0.98\hsize}{!}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Font & SS & df & MSS & F \\
\hline
Factor $A$ & $\myss_A$ & $a - 1$ & $\myss_A/(a - 1)$ & $F_0^1 = \frac{\myss_A/(a - 1)}{\myss_{error}/(N - (a + b) + 1)}$ \\
Factor $B$ & $\myss_B$ & $b - 1$ & $\myss_B/(b - 1)$ & $F_0^2 = \frac{\myss_B/(b - 1)}{\myss_{error}/(N - (a + b) + 1)}$ \\
Error & $\myss_{error}$ & $N - (a + b) + 1$ & $\myss_{error}/(N - (a + b) + 1)$ & \\
Total & $\myss_{total}$ & $N - 1$ & $\myss_{total}/(N - 1)$ & \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{center}
\mprop Les regles de decisió per als tests anteriors són: \\
\bc{blue}{1.} Rebutjar $H^1_0$ si $F^1_0 \ge F_{a - 1, N - (a + b) + 1, 1 - \alpha}$. \\
\bc{blue}{2.} Rebutjar $H^2_0$ si $F^2_0 \ge F_{b - 1, N - (a + b) + 1, 1 - \alpha}$. \\
\mobs Novament hem d'afegir restriccions, que poden ser de\\
\bc{teal}{1.} tipus \textit{baseline}: $\tau_1 = \beta_1 = 0$ o bé $\tau_a = \beta_b = 0$. \\
\bc{teal}{2.} suma zero: $\sum_{i = 1}^a\tau_i = 0$ i $\sum_{j = 1}^b\beta_j = 0$. \\
\smallskip

\subsubsection*{\textit{ANOVA de dos factors amb interacció}}
\mobs És possible que ens trobem en un cas en què hi ha interacció entre els dos factors, cosa que es pot percebre en la gràfica de les mitjanes de cada nivell pels dos factors: si no hi ha paral·lelisme vol dir que tenim una certa interacció entre factors. En aquest cas ens convé reformular el nostre model. \\
\mdef Anomenem \ul{model amb interacció} (no additiu) al model
\begin{equation*}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{$\displaystyle{
y_{ijk} = \mu + \tau_i + \beta_j + \gamma_{ij} + \varepsilon_{ijk}, \quad i = 1, \dots, a, \,\, j = 1, \dots, b, \,\, k = 1, \dots, n
}$}
\end{equation*}
on tenim que \\
\bc{violet}{1.} $\mu_{ij} = \mu + \tau_i + \beta_j + \gamma_{ij}$ és el valor esperat de la resposta per la combinació $A = A_i$ i $B = B_j$. \\
\bc{violet}{2.} els errors $\varepsilon_{ijk}$ són independents amb distribució $\normal{0}{\sigma^2}$. \\
\bc{violet}{3.} $a$ i $b$ és el nombre de nivells dels factors $A$ i $B$, i $n$ és el nombre d'observacions, de \ul{rèpliques}, per a cada combinació de $A = A_i$ i $B = B_j$. \\
\mobs En aquest cas ens plantegem un nou test que s'afegeix als dos anteriors,
\begin{equation*}
\begin{cases}
H^3_0: \gamma_{ij} = 0, \,\, \forall i, j \\
H^3_1: \exists i, j, \,\, \text{tal que } \gamma_{ij} \ne 0
\end{cases}
\end{equation*}
\mdef Anomenem \ul{taula de l'ANOVA de dos factors amb interacció} a
\begin{center}
\resizebox{0.98\hsize}{!}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Font & SS & df & MSS & F \\
\hline
Factor $A$ & $\myss_A$ & $a - 1$ & $\myss_A/(a - 1)$ & $F_0^1 = \frac{\myss_A/(a - 1)}{\myss_{error}/(ab(n - 1))}$ \\
Factor $B$ & $\myss_B$ & $b - 1$ & $\myss_B/(b - 1)$ & $F_0^2 = \frac{\myss_B/(b - 1)}{\myss_{error}/(ab(n - 1))}$ \\
Inter. $AB$ & $\myss_{AB}$ & $(a - 1)(b - 1)$ & $\myss_{AB}/((a - 1)(b - 1))$ & $F^3_0 = \frac{\myss_{AB}/((a - 1)(b - 1))}{\myss_{error}/(ab(n - 1))}$\\
Error & $\myss_{error}$ & $ab(n - 1)$ & $\myss_{error}/(ab(n - 1))$ & \\
Total & $\myss_{total}$ & $N - 1$ & $\myss_{total}/(N - 1)$ & \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{center}
\mprop Les regles de decisió per als tests anteriors són: \\
\bc{blue}{1.} Rebutjar $H^1_0$ si $F^1_0 \ge F_{a - 1, ab(n - 1), 1 - \alpha}$. \\
\bc{blue}{2.} Rebutjar $H^2_0$ si $F^2_0 \ge F_{b - 1, ab(n - 1), 1 - \alpha}$. \\
\bc{blue}{3.} Rebutjar $H^3_0$ si $F^3_0 \ge F_{(a - 1)(b - 1), ab(n - 1), 1 - \alpha}$. \\
\mobs Novament hem d'afegir restriccions, que poden ser de\\
\bc{teal}{1.} tipus \textit{baseline}: $\tau_1 = \beta_1 = 0$ i $\gamma_{1j} = \gamma_{i1} = 0$, $\forall i, j$. \\
\bc{teal}{2.} suma zero: $\sum_{i = 1}^a\tau_i = \sum_{j = 1}^b\beta_j = 0$ i, per altra banda, a més $\sum_{j = 1}^b\gamma_{ij} = 0$, $\forall i$, i $\sum_{i = 1}^a\gamma_{ij} = 0$, $\forall j$. \\
\mobs Si la interacció és estadísticament diferent de zero, podem fer servir els mateixos mètodes per comparar els nivells d'un factor en funció de cada nivell, fixat, de l'altre factor. \\
\mdef Les sumes de quadrats de \ul{tipus I}, \ul{tipus II} i \ul{tipus III} són
\begin{center}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{
\begin{tabular}{|c||c||c||c|}
\hline
Variable & SS de tipus I & SS de tipus II & SS de tipus III \\ \hline
$A$ & $\myss_{nul} - \myss_A$ & $\myss_B - \myss_{A, B}$ & $\myss_{B, AB} - \myss_{A, B, AB}$ \\
$B$ & $\myss_A - \myss_{AB}$ & $\myss_A - \myss_{AB}$ & $\myss_{A, AB} - \myss_{A, B, AB}$ \\
$AB$ & $\myss_{A, B} - \myss_{A, B, AB}$ & $\myss_{A, B} - \myss_{A, B, AB}$ & $\myss_{A, B} - \myss_{A, B, AB}$ \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{center}
\mobs Fem alguns comentaris sobre les sumes de quadrats. \\
\bc{teal}{1.} Tipus I: també coneguda com a seqüencial, considera l'efecte dels factors a mesura que es van introduint. A més, dona una descomposició de la suma de quadrats total. \\
\bc{teal}{2.} Tipus II: quantifica l'efecte que té afegir cada variable al model, suposant que no hi hagi interacció. \\
\bc{teal}{3.} Tipus III: quantifica l'efecte que té afegir cada variable al model, suposant que hi hagi interacció. \\
\medskip

\subsection*{ANCOVA}
\mdef Suposem que volem descriure una variable resposta $Y$ a partir d'una variable explicativa de tipus numèric (covariable) $X$ i una de tipus categòric (factor) $F$. Considerem el model amb interacció
\begin{equation*}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{$\displaystyle{
y_{ij} = \beta_0 + \beta_1x_{ij} + \alpha_i + \gamma_ix_{ij} + \varepsilon_{ij}, \quad i = 1, \dots, k, \,\, j = 1, \dots, n_i
}$}
\end{equation*}
on tenim que \\
\bc{violet}{1.} els errors $\varepsilon_{ij}$ són independents amb distribució $\normal{0}{\sigma^2}$. \\
\bc{violet}{2.} $k$ és el nombre de nivells del factor $F$ i $n_i$ és el nombre d'observacions, de \ul{rèpliques}, del nivell $i$-èsim. \\
\mobs En aquest cas també ens cal afegir restriccions, que poden ser de \\
\bc{teal}{1.} tipus \textit{baseline}: $\alpha_1 = 0$ i $\gamma_1 = 0$. \\
\bc{teal}{2.} suma zero: $\sum_{i = 1}^k\alpha_i = 0$ i $\sum_{i = 1}^k\gamma_i = 0$. \\
\mobs Expressats en forma matricial, els models esdevenen: \\
\bc{teal}{1.} Contrast de tipus \textit{baseline}
\begin{equation*}
\resizebox{0.75\hsize}{!}{$\displaystyle{
\begin{pmatrix}
Y_{11} \\
\vdots \\
Y_{1n_1} \\
\vdots \\
Y_{21} \\
\vdots \\
Y_{2n_2} \\
\vdots \\
\vdots \\
Y_{k1} \\
\vdots \\
Y_{kn_k}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
1 & x_{11} & 0 & \cdots & 0 & 0 & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots & & \vdots \\
1 & x_{1n_1} & 0 & \cdots & 0 & 0 & \cdots & 0 \\
1 & x_{21} & 1 & \cdots & 0 & x_{21} & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots & & \vdots \\
1 & x_{2n_2} & 1 & \cdots & 0 & x_{2n_2} & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots & & \vdots \\
\vdots & \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots & & \vdots \\
1 & x_{k1} & 0 & \cdots & 1 & 0 & \cdots & x_{k1} \\
\vdots & \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots & & \vdots \\
1 & x_{kn_k} & 0 & \cdots & 1 & 0 & \cdots & x_{kn_k} \\
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
\beta_0 \\
\beta_1 \\
\alpha_2 \\
\vdots \\
\alpha_k \\
\gamma_2 \\
\vdots \\
\gamma_k
\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
\varepsilon_{11} \\
\vdots \\
\varepsilon_{1n_1} \\
\vdots \\
\varepsilon_{21} \\
\vdots \\
\varepsilon_{2n_2} \\
\vdots \\
\vdots \\
\varepsilon_{k1} \\
\vdots \\
\varepsilon_{kn_k}
\end{pmatrix}
}$}
\end{equation*}
\bc{teal}{2.} Contrast de suma zero
\begin{equation*}
\resizebox{0.9\hsize}{!}{$\displaystyle{
\begin{pmatrix}
Y_{11} \\
\vdots \\
Y_{1n_1} \\
\vdots \\
\vdots \\
Y_{k - 1, 1} \\
\vdots \\
Y_{k - 1, n_{k - 1}} \\
\vdots \\
Y_{k1} \\
\vdots \\
Y_{kn_k}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
1 & x_{11} & 1 & \cdots & 0 & x_{11} & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots & & \vdots \\
1 & x_{1n_1} & 1 & \cdots & 0 & x_{1n_1} & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots & & \vdots \\
\vdots & \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots & & \vdots \\
1 & x_{k - 1, 1} & 0 & \cdots & 1 & 0 & \cdots & x_{k - 1, 1} \\
\vdots & \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots & & \vdots \\
1 & x_{k - 1, n_{k - 1}} & 0 & \cdots & 1 & 0 & \cdots & x_{k - 1, n_{k - 1}} \\
1 & x_{k1} & -1 & \cdots & -1 & -x_{k1} & \cdots & -x_{k1} \\
\vdots & \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots & & \vdots \\
1 & x_{kn_k} & -1 & \cdots & -1 & -x_{kn_k} & \cdots & -x_{kn_k} \\
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
\beta_0 \\
\beta_1 \\
\alpha_1 \\
\vdots \\
\alpha_{k - 1} \\
\gamma_1 \\
\vdots \\
\gamma_{k - 1}
\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
\varepsilon_{11} \\
\vdots \\
\varepsilon_{1n_1} \\
\vdots \\
\vdots \\
\varepsilon_{k - 1,1} \\
\vdots \\
\varepsilon_{k - 1, n_{k - 1}} \\
\vdots \\
\varepsilon_{k1} \\
\vdots \\
\varepsilon_{kn_k}
\end{pmatrix}
}$}
\end{equation*}
\mobs En aquest model es poden fer els següents tests \\
\bc{teal}{1.} Test de significació de la covariable X: en el contrast de tipus \textit{baseline}, si no es rebutja $H_0: \beta_1 = 0$, aleshores el pendent de la recta del grup de referència no és significatiu i per tant no hi ha relació entre resposta i covariable en aquest nivell. \\
\bc{teal}{2.} Test de significació del factor $F$: si no es rebutja $H_0: \alpha_1 = \cdots = \alpha_k = 0$, aleshores els termes independents de les rectes de cada grup no difereixen significativament. Tenen ordenada a l'origen comuna. \\
\bc{teal}{3.} Test de significació de la interacció: Si no es rebutja $H_0: \gamma_1 = \cdots = \gamma_k = 0$, aleshores les pendents de les rectes de cada grup no difereixen significativament, és a dir, són rectes paral·leles. \\
\bigskip 



\section*{Altres resultats}
\subsection*{Estimació pel mètode dels moments}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Distribució de $X$ & Estimador MM \\
\hline
$\mathcal{U}[0, \theta]$ & $\hat{\theta}_{MM} = 2\ol{X}$ \\
$\normal{\mu}{\sigma^2}$ & $\hat{\mu}_{MM} = \ol{X}$, $\hat{\sigma}^2_{MM} = \frac{1}{n}\sum_{i = 1}^n{(X_i - \ol{X})^2}$. \\
$\lognormal{\mu}{\sigma^2}$ & $\hat{\mu}_{MM} = \frac{1}{2}\log{m'_2} + 2\log{m'_1},$ \\
& $\hat{\sigma}^2_{MM} = -2\log{m'_1} + \log{m'_2}$ \\
$\exponential{\lambda}$ & $\hat{\lambda}_{MM} = \frac{1}{\ol{X}}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection*{Estimació màxim versemblant}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Distribució de $X$ & Estimador $ML$ \\
\hline
$\bernoulli{p}$ & $\hat{p}_{ML} = \ol{X}$ \\
$\poisson{\lambda}$ & $\hat{\lambda}_{ML} = \ol{X}$ \\
$\normal{\mu}{\sigma^2}$ & $\hat{\mu}_{ML} = \ol{X}$, $\hat{\sigma}^2_{ML} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n{(X_i-\ol{X})^2}$ \\
$\lognormal{\mu}{\sigma^2}$ & $\hat{\mu}_{ML} = \ol{\log X}$, $\hat{\sigma}^2_{ML} = \frac{n-1}{n}S^2_{\log X}$  \\
$\exponential{\lambda}$ & $\hat{\lambda}_{ML} = \frac{1}{\ol{X}}$ \\
$\text{Rayleigh}(\theta)$ & $\hat{\theta}_{ML} = \frac{1}{2n}\sum_{i = 1}^n{X_i^2}$ \\
$\mathcal{U}[0, \theta]$ & $\hat{\theta}_{ML} = X_{(n)}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection*{Estimació puntual bayesiana}
\mobs En fer l'estimació puntual bayesiana, per obtenir un valor per l'estimació s'acostuma a prendre l'esperança de la va obtinguda a posteriori. \\

\subsection*{Comparació d'estimadors}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Distribució de $X$ & $\theta$ & $W(\uX)$ & $\bias_\theta(W)$ & $\mse_\theta(W)$ \\
\hline
$\normal{\mu}{\sigma^2}$ & $\mu$ & $\ol{X}$ & $0$ & $\frac{\sigma^2}{n}$ \\
$\normal{\mu}{\sigma^2}$ & $\sigma^2$ & $S^2$ & $0$ & $\frac{2\sigma^4}{(n - 1)}$ \\
$\mathcal{U}[0, \theta]$ & $\theta$ & $2\ol{X}$ & $0$ & $\frac{\theta^2}{3n}$ \\
$\poisson{\lambda}$ & $\lambda$ & $\ol{X}$ & $0$ & $\frac{\lambda}{n}$ \\
$\poisson{\lambda}$ & $\lambda$ & $S^2$ & $0$ & $\frac{\lambda}{n} + \frac{2\lambda^2}{(n - 1)}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\mobs Donada $X \sim \poisson{\lambda}$ tenim $\fisher{\lambda}{X} = \frac{1}{\lambda}$. \\
\mobs Donada $X \sim \bernoulli{p}$ tenim $\fisher{p}{X} = \frac{1}{p(1 - p)}$. \\
\mdef Quan $\theta$ és multivariable s'anomena \ul{matriu d'informació de Fisher} del paràmetre $\theta$ continguda en la va X a $$\left(\fisher{\theta}{X}\right)_{ij} = \bigexpectedsub{\left(\frac{\partial}{\partial\theta_i}\log L(\theta|X)\right)\left(\frac{\partial}{\partial\theta_j}\log L(\theta|X)\right)}{X}$$ \\
\mdef Es defineix la \ul{matriu d'informació de Fisher} del paràmetre $\theta$ continguda en una mostra $\uX$ anàlogament. \\
\mlema Amb regularitat, $\fisher{\theta}{\uX} = n\fisher{\theta}{X}$. \\
\mprop Amb regularitat, $(\fisher{\theta}{X})_{ij} = \expectedsub{-\frac{\partial^2}{\partial\theta_i\theta_j}\log L(\theta|X)}{X}$ i també $(\fisher{\theta}{\uX})_{ij} = \expectedsub{-\frac{\partial^2}{\partial\theta_i\theta_j}\log L(\theta|\uX)}{\uX}$. \\
\mobs Donades $A$ i $B$ matrius simètriques, la notació $A \succeq B$ vol dir que $A - B$ és una matriu semidefinida positiva. \\
\mth (de Cramér-Rao multivariable). Sigui $\uX$ mas i $W(\uX)$ un estimador sense biaix de $\tau(\theta)$, és a dir, $\expectedsub{W(\uX)}{\uX} = \tau(\theta)$. Suposem a més que $\tau(\theta)$ és diferenciable. Aleshores
$$\covaruni{W(\uX)} \succeq D\tau(\theta)(\fisher{\theta}{\uX})^{-1}D\tau(\theta)^\trans$$

\subsection*{Suficiència}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Distribució de $X$ & $\theta$ & Estadístic suficient per $\theta$ \\
\hline
$\bernoulli{p}$ & $p$ & $T(\uX) = \sum_{i = 1}^n{X_i} \sim \binomial{n}{p}$ \\
$\normal{\mu}{\sigma^2}$ & $\mu$ & $T(\uX) = \ol{X}$  \\
$\mathcal{U}\{1, \dots, \theta\}$ & $\theta$ & $T(\uX) = X_{(n)}$ \\
$\normal{\mu}{\sigma^2}$ & $(\mu, \sigma^2)$ & $T(\uX) = (\ol{X}, S^2)$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection*{Famílies exponencials}
\mdef Donada una família exponencial, anomenem \ul{forma} \ul{canònica} a $f(x|\theta) = \frac{1}{c(\theta)}h(x)\exp{(\sum_{i = 1}^k{\theta_i T_i(x)})}$. En aquesta forma els $\theta_i$ s'anomenen \ul{paràmetres canònics} i els $T_i(x)$ \ul{estadístics suficients canònics}. \\
\mprop Donada una família exponencial en forma canònica, \\
\bc{blue}{1.} $\expected{T_i(X)} = \frac{\partial}{\partial\theta_i}\log c(\theta)$. \\
\bc{blue}{2.} $\covar{T_i(X)}{T_j(X)} = \frac{\partial^2}{\partial\theta_i\partial\theta_j}\log c(\theta)$. \\
\mcor $\var{T_i(X)} = \frac{\partial^2}{\partial\theta_i^2}\log c(\theta)$. \\
\mobs L'emv de $\expected{T_i(X)}$ és $\hat{\mu}_i = \frac{1}{n}\sum_{l = 1}^n{T_i(X_l)}$ i és UMVUE perquè és sense biaix i assoleix la fita de Cramér-Rao. \\
\mobs Són exemples de famílies exponencials la normal, la poisson, la bernoulli i la gamma. \\

\subsection*{Intervals de confiança}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Distribució de $X$ & Interval de confiança \\
\hline
$\normal{\mu}{\sigma^2}$, $\sigma^2$ coneg. & $\confinterval_{1 - \alpha}(\mu) = \ol{X} \pm \frac{\sigma}{\sqrt{n}}Z_{1 - \alpha/2}$ \\
$\normal{\mu}{\sigma^2}$, $\sigma^2$ desconeg. & $\confinterval_{1 - \alpha}(\mu) = \ol{X} \pm \frac{S}{\sqrt{n}}t_{n - 1, 1 - \alpha/2}$ \\
$\normal{\mu}{\sigma^2}$ & $\confinterval_{1 - \alpha}(\sigma^2) = \left[\frac{(n - 1)S^2}{\chi^2_{n - 1, 1 - \alpha/2}}, \frac{(n - 1)S^2}{\chi^2_{n - 1, \alpha/2}}\right]$\\ 
$X \sim \normal{\mu_1}{\sigma^2}$ & $\confinterval_{1-\alpha}(\mu_2 - \mu_1) = \ol{Y} - \ol{X} \pm \delta$, \\
i $Y \sim \normal{\mu_2}{\sigma^2}$ & $\delta = t_{m + n - 2, 1 - \alpha/2}S_C\sqrt{\frac{1}{n} + \frac{1}{m}}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\medskip

\subsection*{Tests d'hipòtesi}
\mobs Donada $X_1, \dots, X_n \sim \poisson{\lambda}$ mas per a alguna $\lambda > 0$ i donades $\lambda_1 > \lambda_0 > 0$, els tests d'hipòtesi
\begin{equation*}
\begin{cases}
H_0: \lambda = \lambda_0 \\
H_1: \lambda = \lambda_1
\end{cases} \quad
\begin{cases}
H_0: \lambda = \lambda_0 \\
H_1: \lambda > \lambda_0
\end{cases}
\end{equation*}
tenen per test UMP de mida $\alpha$ el que rebutja $H_0$ quan $\uX \in C$, on $C = \{\uX \mid S = \sum_{i = 1}^nX_i > A_\alpha\}$ i $p(\uX \mid \uX \in C) = \alpha$ \\
\mobs Donada $X_1, \dots, X_n \sim \exponential{\theta}$ mas per a alguna $\theta > 0$, el test d'hipòtesi
\begin{equation*}
\begin{cases}
H_0: \theta = \theta_0 \\
H_1: \theta \ne \theta_0
\end{cases}
\end{equation*}
té per test UMP de mida $\alpha$ el que rebutja $H_0$ amb regió de rebuig $C = \{\uX \mid \ol{X}e^{-\theta_0\ol{X}} \le A_\alpha \}$ i $p(\uX\mid \uX \in C)$. \\
\medskip

\subsection*{Algunes propietats de variables aleatòries}
\mprop $X_i \sim \poisson{\lambda_i}$ mas $\implies$ $\sum_{i = 1}^n{X_i} \sim \bigpoisson{\sum_{i = 1}^n{\lambda_i}}$. \\
\mprop $X \sim \exponential{\lambda} \implies X \sim \gammadistr{1}{\lambda}$. \\
\mprop Si $X \sim \normal{\mu_X}{\sigma^2_X}$ i $Y \sim \normal{\mu_Y}{\sigma^2_Y}$ independents, \begin{equation*}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{$\displaystyle{
aX + bY + c \sim \bignormal{a\mu_X + b\mu_Y + c}{a^2\sigma^2_X + b^2\sigma^2_Y}, \quad \forall a, b, c \in \reals
}$}
\end{equation*}
\mprop Si $X \sim \poisson{\lambda}$ i $F$ és la seva funció de probabilitat, aleshores
\begin{equation*}
F(x) = \sum_{k \ge 0}^{\lfloor x \rfloor}e^{-\lambda}\frac{\lambda^k}{k!} = \frac{1}{\lfloor x \rfloor!}\int_\lambda^{+\infty}t^{\lfloor k \rfloor}e^{-t} dt
\end{equation*}
\medskip

\subsection*{Miscel·lània}
\mobs $0 \le x_{(1)} \le \cdots \le x_{(n)}$ $\implies$ $\prod_{i = 1}^n{1_{[0, \alpha]}(x_{(i)})} = 1_{[0, \alpha]}(x_{(n)})$. Per altra banda, $1_{[0, \alpha]}(x_{(n)}) = 1_{[x_{(n)}, \infty)}(\alpha)$. \\
\mobs $\sum_{i = 1}^n{(x_i - \mu)^2} = \sum_{i = 1}^n{(x_i - \ol{x})^2} + \sum_{i = 1}^n{(\ol{x} - \mu)^2}$. \\
\mprop (desigualtat de Markov). Sigui $X \ge 0$ va tal que $\expected{X} < \infty$. Aleshores $\forall a > 0$ se satisfà $p(X \ge a) \le \frac{\expected{X}}{a}$. \\
\mprop (desigualtat de Chebyshev). Sigui $X$ va amb $\expected{X} < \infty$, $\var{X} < \infty$ i $\var{X} \ne 0$, Aleshores $\forall k > 0$ se satisfà
\begin{equation*}
p(|X - \expected{X}| \ge k\var{X}^{1/2}) \le \frac{1}{k^2}    
\end{equation*}
\mdef La \ul{funció beta} és $B(\alpha, \beta) = \int_0^1{x^{\alpha - 1}(1 - x)^{\beta - 1}dx}$ \\
\mdef La \ul{funció gamma} és $\Gamma(\alpha, \beta) = \int_0^{+\infty}{x^{\alpha - 1}e^{-\beta x}dx}$. \\
\mobs $\Gamma(n + 1, 1) = n!$. \\
\mobs Sigui $X_1, \dots, X_n$ mas. Aleshores $F_{X_{(n)}}(x) = (F_X(x))^n$ i per tant, $f_{X_{(n)}}(x) = n(F_X(x))^{n - 1}f_X(x)$. \\
\mth (del límit central). Sigui $\set{X_n}_{n \ge 0}$ mas, $\expected{X_i} = \mu < \infty$ i $\var{X_i} < \infty$. Aleshores
\begin{equation*}
\frac{\ol{X} - \mu}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}} \xrightarrow[n \to \infty]{d} \normal{0}{1}
\end{equation*}
\mcor Considerem la successió $\set{X_n}_{n \ge 0}$ amb $X_n \sim \binomial{n}{p}$. Aleshores tenim $\frac{X_n - np}{\sqrt{np(1 - p)}} \xrightarrow[n \to \infty]{d} \normal{0}{1}$. \\
\bigskip

\section*{Algunes comandes útils de R}
\subsection*{General}
\mstar Llegir dades d'un arxiu \texttt{.csv} amb coma pels decimals: \\
\mcode{utils::\mcodehl{read.csv2}(file, ...)} \\
\mstar Obtenir informació d'una variable: \\
\mcode{base::\mcodehl{summary}(object, ...)} \\
\mstar Avaluar una expressió en el context d'un conjunt de dades: \\
\mcode{base::\mcodehl{with}(data, expr, ...)}
\medskip

\subsection*{Gràfics genèrics}
\mstar Fer un \textit{scatterplot} de les dades que inclou una recta de regressió entre d'altres corbes. Es poden separar les dades per grups. L'R ens proposa dues opcions \\
\bc{black}{(a)} \mcode{car::\mcodehl{scatterplot}(formula, data, subset, xlab, ylab, id = FALSE, legend = TRUE, ...)} \\
\bc{black}{(b)} \mcode{car::\mcodehl{scatterplot}(x, y, boxplots = if (by.groups) "" else "xy", regLine = TRUE, legend = TRUE, id = FALSE, smooth = FALSE, groups, by.groups = !missing(groups), xlab = deparse(substitute(x)), ylab = deparse(substitute(y)), ...)} \\
\mstar Afegir la recta $y = \texttt{b}x + \texttt{a}$ a un plot, o bé la recta vertical $x = \texttt{v}$ o la recta horitzontal $y = \texttt{h}$: \\
\mcode{graphics::\mcodehl{abline}(abline(a = NULL, b = NULL, h = NULL, v = NULL, coef = NULL, ...))} \\
\mstar Afegir punts a un \textit{plot}: \\
\mcode{graphics::\mcodehl{points}(x, y = NULL, type = "p", ...)} \\
\mstar Fer un \textit{plot} de mitjanes condicionades a un o dos factors. Sovint l'utilitzem amb \texttt{with(data, plotMeans(...))}: \\
\mcode{RcmdrMisc::\mcodehl{plotMeans}(response, factor1, factor2, error.bars = c("se", "sd", \quotfix conf.int", "none"), level = 0.95, connect = TRUE, ...)}
\medskip

\subsection*{Variables aleatòries}
\mstar Suposem que $X \sim \normal{\texttt{mean}}{\texttt{sd}^2}$. Aleshores \\
\bc{black}{(a)} $f(x)$: \\
\mcode{stats::\mcodehl{dnorm}(x, mean = 0, sd = 1, log = FALSE)} \\
\bc{black}{(b)} $p(X \le \texttt{q})$: \\
\mcode{stats::\mcodehl{pnorm}(q, mean = 0, sd = 1, lower.tail = TRUE, log.p = FALSE)} \\
\bc{black}{(c)} \texttt{q} tal que $p(X \le \texttt{q}) = \texttt{p}$: \\ \mcode{stats::\mcodehl{qnorm}(p, mean = 0, sd = 1, lower.tail = TRUE, log.p = FALSE)} \\
\mstar Anàlogament, tenim \\
\mcode{stats::\mcodehl{pbinom}(q, size, prob, lower.tail = TRUE, log.p = FALSE)} \\
\mcode{stats::\mcodehl{pchisq}(q, df, ncp = 0, lower.tail = TRUE, log.p = FALSE)} \\
\mcode{stats::\mcodehl{pf}(q, df1, df2, ncp, lower.tail = TRUE, log.p = FALSE)} \\
\mcode{stats::\mcodehl{ppois}(q, lambda, lower.tail = TRUE, log.p = FALSE)} \\
\mcode{stats::\mcodehl{pt}(q, df, ncp, lower.tail = TRUE, log.p = FALSE)}
\medskip

\subsection*{Tests d'hipòtesi}
\subsubsection*{\textit{Test de la $t$ de Student}}
La funció següent ens permet fer un test d'hipòtesi per l'esperança d'una o dues normals. L'R ens proposa dues opcions: \\
\bc{black}{(a)} \mcode{stats::\mcodehl{t.test}(x, y = NULL, alternative = c("two.sided", "\kern0ptless", "greater"), mu = 0, paired = FALSE, var.equal = FALSE, conf.level = 0.95, ...)} \\
\bc{black}{(b)} \mcode{stats::\mcodehl{t.test}(formula, data, subset, ...)} \\
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Test $F$ de comparació de variàncies}}
Aquesta funció ens permet fer un test d'hipòtesi per la ràtio de la variància de dues normals. L'R ens proposa dues opcions: \\
\bc{black}{(a)} \mcode{stats::\mcodehl{var.test}(x, y, ratio = 1, alternative = c("two.sided", "\kern0ptless", "greater"), conf.level = 0.95, ...)} \\
\bc{black}{(b)} \mcode{stats::\mcodehl{var.test}(formula, data, subset, ...)} \\
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Test de Pearson de la $\chi^2$}}
La següent funció permet fer el test d'independència per a taules de contingència i el test d'homogeneïtat per a taules de contingència. L'R ens proposa: \\
\mcode{stats::\mcodehl{chisq.test}(x, y = NULL, correct = TRUE, ...)}
\medskip

\subsection*{Models lineals}
\subsubsection*{\textit{Estimació i inferència}}
\mstar Crear un model lineal ajustant per mínims quadrats. Utilitzant $\texttt{formula = Y} \sim \texttt{1}$ obtenim el model nul: \\
\mcode{stats::\mcodehl{lm}(formula, data, subset, contrasts = NULL, ...)} \\
\mstar Extreure els coeficients del model: \\
\mcode{stats::\mcodehl{coefficients}(object, ...)} \\
\mstar Calcular les taules d'anàlisi de la variància per a un o més models. Per a l'ANOVA de dos factors utilitza les sumes de quadrats de tipus I. \\
\mcode{stats::\mcodehl{anova}(object, ...)} \\
\mstar Calcular les taules d'anàlisi de la variància de tipus II o III: \\
\mcode{car::\mcodehl{Anova}(mod, type = c(\quotfix II", \quotfix III", 2, 3), ...)} \\
\mstar Fer el test d'hipòtesi
\begin{equation*}
\begin{cases}
H_0: \tilde{X}\beta = \texttt{rhs} \\
H_1: \tilde{X}\beta \ne \texttt{rhs}
\end{cases}
\end{equation*}
on $\tilde{X} = \texttt{hypothesis.matrix}$ és una matriu que pot no pertànyer al model.  $\texttt{rhs}$ és un vector: \\
\mcode{car::\mcodehl{linearHypothesis}(model, hypothesis.matrix, rhs = NULL, ...)} \\
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Mitjanes marginals estimades (emmeans)}}
\mstar Calcular les mitjanes marginals estimades a partir d'un model, així com la desviació estàndard i els intervals de confiança corresponents: \\
\mcode{emmeans::\mcodehl{emmeans}(object, specs, ...)} \\
\mstar Obtenir els intervals de confiança de les mitjanes marginades d'un model. Forma part del paquet \texttt{emmeans}: \\
\mcode{\mcodehl{confint}(emm, level = 0.95, adjust, ...)} \\
\mstar Fer un \textit{plot} de les mitjanes marginals estimades a partir d'un model, amb la possibilitat d'afegir-hi els intervals de confiança i de predicció corresponents: \\
\mcode{emmeans::\mcodehl{emmip}(object, formula, CIs = FALSE, PIs = FALSE, ...)} \\
\mstar Donades les mitjanes marginals estimades d'un model, comparar-les dos a dos, és a dir, per a cada parell de factors. Forma part del paquet \texttt{emmeans}: \\
\mcode{\mcodehl{pairs}(x, ...)} \\
\mstar Donades les mitjanes marginals estimades d'un model, extreure i mostrar la informació de totes les comparacions dos a dos de les mitjanes marginals estimades: \\
\mcode{multcomp::\mcodehl{cld}(object, level = 0.05, alpha = 0.05, Letters = c("1234567890", LETTERS, letters), reversed = FALSE, ...)} \\
\mstar Fer un \textit{plot} dels $p$-valors associats a les comparacions dos a dos de les mitjanes marginals estimades d'un model: \\
\mcode{emmeans::\mcodehl{pwpp}(emm, method = "pairwise",  ...)}
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Validació}}
\mstar Obtenir els residus, els residus estandarditzats, els residus studentitzats, els DFFITS, els DFBETA, els DFBETAS i les distàncies de Cook, respectivament, del model: \\
\mcode{stats::\mcodehl{residuals}(object, ...)} \\
\mcode{stats::\mcodehl{rstandard}(model, ...)} \\
\mcode{stats::\mcodehl{rstudent}(model, ...)} \\
\mcode{stats::\mcodehl{dffits}(model, ...)} \\
\mcode{stats::\mcodehl{dfbeta}(model, ...)} \\
\mcode{stats::\mcodehl{dfbetas}(model, ...)} \\
\mcode{stats::\mcodehl{cooks.distance}(model, ...)} \\
\mstar Fer diferents \textit{plots} associats a un model: \\
\mcode{graphics::\mcodehl{plot}(x, which = c(1, 2, 3, 5), qqline = TRUE, ...)} \\
\textit{Plot 1.} Valors predits contra els seus residus. \\
\textit{Plot 2.} Gràfic Q-Q pels residus estandarditzats. \\
\textit{Plot 3.} Valors predits contra $\sqrt{\text{residus estandarditzats}}$. \\
\textit{Plot 4.} Distància de Cook de cada observació. \\
\textit{Plot 5.} \textit{Leverages} contra residus estandarditzats. \\
\textit{Plot 6.} \textit{Leverages} contra les corresponents distàncies de Cook. \\
\mstar Donat un model, fer un gràfic Q-Q pels residus studentitzats: \\
\mcode{car::\mcodehl{qqPlot}(x, simulate = TRUE, envelope = .95, ...)} \\
\mstar Fer un \textit{plot} d'influència del model. Fa un plot del \textit{hat-value} (\textit{leverage}) contra el residu studentitzat per a cada observació. Cada punt és un cercle que té mida proporcional al valor de la distància de Cook. \\
\mcode{car::\mcodehl{influencePlot}(model, ...)} \\
\mstar Calcular el VIF associat a cada variable del model: \\
\mcode{car::\mcodehl{vif}(mod, ...)}
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Predicció}}
\mstar Obtenir els intervals de confiança del model:
\mcode{car::\mcodehl{Confint}(object, estimate = TRUE, level = 0.95, ...)} \\
\mstar Fer un \textit{plot} de les observacions juntament amb la recta de regressió, els intervals de confiança i els intervals de predicció: \\
\mcode{HH::\mcodehl{ci.plot}(lm.object, newdata, conf.level = .95, newfit, ...)} \\
\mstar Fer una predicció o obtenir els valors predits del model, amb la possibilitat d'obtenir també els intervals de confiança o els intervals de predicció corresponents: \\
\mcode{stats::\mcodehl{predict}(object, newdata, se.fit = FALSE, interval = c("none", \quotfix confidence", "prediction"), level = 0.95, ...)} \\

\vspace{3pt}
\raggedleft
{\large Nom: \underline{\hspace{5cm}}}

\end{multicols}
\end{document}
çg
